# 阿拉伯和伊斯兰语言与逻辑哲学 philosophy of language and logic (Tony Street and Nadja Germann)

*首次发表于 2008 年 7 月 23 日星期三；实质性修订于 2013 年 11 月 11 日星期一*

阿拉伯和伊斯兰语言与逻辑哲学是一种哲学传统，从公元八世纪中叶延续至今。多年来，西方对阿拉伯逻辑的研究往往集中在其早期历史，特别是关于希腊逻辑的前身，以及基础哲学家阿尔法拉比（逝世于 950 年）、伊本·西那（逝世于 1037 年）和阿维森纳（逝世于 1198 年）的著作。然而，最近，人们已经在传统研究重点之外进行了显着的探索，我在本文中特别努力提及十二世纪后逻辑学家对争议点的哲学解决所作的贡献。

本文第 1 部分为广泛的逻辑著作提供了一些历史背景，第 2 部分提供了一些文本作为包含的哲学论证的样本。对这些论证的哲学评估是现在次要文献中正在进行的任务，我在注释中提到了一些这些评估。然而，我的主要兴趣在于呈现一组文本，这些文本说明了在学科形成期间进行的论证轨迹。

我对我所涵盖的内容的首选术语是“阿拉伯逻辑”。我使用这个术语是指一种逻辑传统，根植于从公元八世纪开始的希腊文献翻译成阿拉伯文的运动。这一传统逐渐确定了一套技术术语，用于翻译和讨论亚里士多德文集及其相关的晚期古代评论；它还就文集中需要解决的主要问题达成了一致。最初关注这些问题，一系列讨论的连续线索以一种形式或另一种形式一直延续至今。

阿拉伯逻辑可以说在两个方面上是伊斯兰的，但在我看来，这两个方面的意义有限。首先，由于从公元七世纪开始的穆斯林征服，阿拉伯语成为主要的学习语言。然而，除了确定运动创始文献被翻译成的语言之外，征服者的宗教在学科发展中并没有起到重要作用。其次，十三世纪后的阿拉伯逻辑传统在清真学校教育中找到了一席之地，因此不得不与各种伊斯兰学科（如语法、修辞学和辩证论证）相争；在这个过程中，阿拉伯逻辑放弃了处理辩证、修辞和诗歌话语的主张。但是当阿拉伯逻辑确立在学习机构的课程中时，大部分后来被称为“逻辑”（mantiq）的形式方面已经形成。

在阿拉伯语进行——依我理解——既非必要也非充分，才能被视为阿拉伯逻辑。阿拉伯逻辑的问题已被采纳，并且其中的技术术语已被借译或翻译成其他语言，如波斯语、土耳其语、希伯来语和乌尔都语。举一个可能的例子，纳西尔·阿尔丁·图西的《逻辑基础》，虽然用波斯语写成，但在十五世纪时却适合用阿拉伯语精确表达，因为它是用另一种语言写成的阿拉伯逻辑。同样地，其他逻辑传统虽然是用阿拉伯语进行的，但在我的用法中并非阿拉伯逻辑。弗雷格开创的传统中的现代逻辑，在大多数现代阿拉伯大学中教授，通常用阿拉伯语授课，但并非阿拉伯逻辑。同样地，如果十八世纪的马龙尼特人仅基于他们在罗马学习的逻辑写成阿拉伯语的逻辑论著，那么他们是在用阿拉伯语写拉丁逻辑，而非阿拉伯逻辑。

* [1. 历史概述](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#HisOut)

  * [1.1 早期翻译](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#EarTra)
  * [1.2 法拉比的亚里士多德主义](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#FarAri)
  * [1.3 阿维森纳的亚里士多德主义](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#AviAri)
  * [1.4 十二世纪的逻辑学](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#LogTweCen)

    * [1.4.1 阿尔-加扎里（Ghazâlî）和逻辑](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#GhaLog)
    * [1.4.2 阿维森纳（Averroes）和文本亚里士多德主义的终结](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#AveEndTexAri)
    * [1.4.3 十二世纪的阿维森纳传统](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#AviTraTweCen)
  * [1.5 在清真寺及其以外的地方的阿维森纳传统](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#AviTraMadBey)

    * [1.5.1 拉兹 (Râzî) 和胡纳吉 (Khûnajî)](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#RzKhn)
    * [1.5.2 图西 (Tûsî) 和马拉加学派](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#TsMarSch)
    * [1.5.3 逻辑与清真学校](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#LogMad)
  * [1.6 逻辑传统的勾画](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#DelLogTra)
* [2. 争议中的逻辑学说](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#LogDocUndDis)

  * [2.1 逻辑学的主题](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#SubMatLog)

    * [2.1.1 表达、意义和可理解性](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#ExpMeaInt)
    * [2.1.2 次级可理解性](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#SecInt)
    * [2.1.3 概念与同意](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#ConAss)
  * [2.2 《逻辑论文》的内容](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#ConTreLog)

    * [2.2.1 逻辑作为形式科学](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#LogForSci)
    * [2.2.2 同意和语境理论](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#AssConThe)
    * [2.2.3 另一种工具？](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#AltOrg)
  * [2.3 情态命题与情态三段论](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#ModProModSyl)

    * [ 2.3.1 伊本·西那](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#Avi)
    * [2.3.2 伊本·西那后逻辑学家](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#PosAviLog)
* [ 参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#Bib)
* [ 学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#Oth)
* [ 相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/#Rel)

---

## 1. 历史概述

### 1.1 早期翻译

叙利亚基督徒采纳了一种教学传统，其中包括了亚历山大的 Organon 的截短版本（波菲里的《导论》，随后是《范畴》，《论释义》，以及《先验分析》的前七章）。这种教学传统在阿拉伯征服和乌麦亚哈里发（661-750）统治期间持续下去，然而在这段时期，它并没有引起穆斯林征服者的兴趣。

阿拔斯王朝（750-1258）的出现标志着统治精英对哲学产生兴趣的开始。这导致了一场翻译运动，首先将叙利亚的哲学蒸馏物翻译成阿拉伯语，但后来转向了亚里士多德的文本以及晚期古代对这些文本的评论。在转向亚里士多德之前，一个阿拉伯翻译的例子是伊本·穆卡法（约 756 年）翻译的一部逻辑论著，这部论著可能是通过巴列维语（可能是来自晚期哲学导论；参见 Gutas 1993: 44 注 68）从叙利亚传入的。这部论著涉及《导论》，然后转向《范畴》，《论释义》，以及关于断言三段论的《先验分析》的导论部分（Danishpazhuh 1978）。正如 Pines 很久以前指出的那样，这些材料对应于拉丁西方的旧逻辑（logica vetus）（Pines 1996）。然而，必须记住，第八世纪阿拉伯逻辑与拉丁传统的旧逻辑之间存在重要差异。首先，在整个这一时期都有其他亚里士多德逻辑文本的叙利亚翻译可供使用（例如《后分析》；Elamrani-Jamal 和 Hugonnard-Roche 1989），因此有学者了解 Organon 后期文本所提供的内容。其次，伊本·穆卡法制作完他的论著不久后，其他学者开始将完整的亚里士多德著作翻译成阿拉伯语。例如，我们知道哈里发阿尔马赫迪（在位 775-785 年）曾委托翻译《专题》和《诡辩术》（Gutas 1993: 43）。

翻译运动在第九世纪继续蓬勃发展，到 830 年代，一群译者围绕着阿布·尤素夫·亚库布·本·伊萨·阿尔金迪（约公元 870 年去世）松散地协调在一起。金迪撰写了整个《逻辑论》的简要概述（见 Rescher 1963a 的译本），他的团队成员制作了：《范畴论》的摘要和评论；《论释》的摘要；《诡辩术》的版本；可能还有《修辞学》的早期译本。

稍晚一些，也许是从 850 年代开始，伟大的叙利亚基督教译者胡奈因·本·伊萨·阿尔金迪（约公元 873 年去世）及其儿子伊萨·本·胡奈因（约公元 910 年去世）开始制作《逻辑论》的完整作品的整体翻译，通常通过叙利亚文翻译，其中一些可以追溯到阿拉伯征服之前。两人中的一人（根据资料不确定）翻译了《范畴论》，伊萨翻译了《论释》，胡奈因似乎与另一位名叫西奥多罗斯的人合作翻译了《前分析》，父子俩似乎都参与了制作新的叙利亚文《后分析》的翻译，伊萨提供了《论题》和《修辞学》的修订译本。也许是这个团队中的某人将《诗学》翻译成了叙利亚文。

尽管取得了这些成就，胡奈因的学术圈并非完全是亚里士多德式的。胡奈因本人对伽倫的兴趣最为浓厚，我们对伽倫最伟大的逻辑著作的了解主要来自于胡奈因的引用（Boudon 2000: 458 On Demonstration）。

### 1.2 法拉比的亚里士多德主义

然而不久之后，巴格达的哲学被自封的亚里士多德学派所主导，他们自称在一段中断之后重新建立了亚里士多德的真正教义。这一运动的领军人物是叙利亚基督教徒阿布·比什尔·马塔·伊本·尤努斯（逝世于 940 年）及其年轻的穆斯林同事阿布·纳斯尔·法拉比（逝世于 950 年）。在 9 世纪初，阿布·比什尔将诗学和后分析学的叙利亚文翻译加入不断增长的阿拉伯《论理学》中。他和他的同事们还为《论理学》的每个组成部分贡献了评论传统。

阿布·比什尔笨拙地出现在关于阿拉伯逻辑史的每一篇著作中，他主张阿拉伯人需要学习希腊逻辑。在为宰相娱乐而召开的关于语法和逻辑相对优点的辩论中，他遇到了一个英俊的年轻对手西拉菲，后者用一系列语法上的微妙之处使他困惑。对此，阿布·比什尔回应道：

> 这是语法，而我并没有学过语法。逻辑学家不需要语法，而语法学家确实需要逻辑。因为逻辑探究意义，而语法探究表达。因此，如果逻辑学家处理表达，那是偶然的；如果语法学家处理意义，也是偶然的。现在，意义比表达更崇高，而表达比意义更卑微。

无论阿布·比什尔对逻辑与语言关系的观点有何优点，它都在西拉菲的批评风暴中表现不佳。对于我们应该从这次讨论中学到什么，评价不一，但至少表明有些人对亚里士多德逻辑的实用性持怀疑态度。其他穆斯林学者比西拉菲更进一步，认为学习逻辑是不敬神明的，主要是因为它与形而上学的关联。正如一位后来多年后的信仰学者所说，“接触到坏事也是坏事”（伊本·阿萨拉赫（逝于 1245 年），引自戈尔兹希尔 1981 年：205-206）。

阿布·比什尔的年轻同事，阿尔法拉比（Alfarabi），是亚里士多德项目的杰出贡献者，尽管不是作为翻译家（参见现在的鲁道夫 2012 年）。关于逻辑与语言的关系问题，阿尔法拉比提出了比阿布·比什尔更微妙的观点（见下文 2.1.1）。他还声称逻辑对于分析法学和神学中使用的论证形式至关重要，这一主张后来被阿布·哈米德·阿尔加扎里（逝于 1111 年）一个世纪后接受，从而为将逻辑引入玛德拉萨（见下文 1.4.1）铺平了道路。为了支持他的主张，阿尔法拉比撰写了《神学家之道中的推理简论》。

> ...在这本书中，他将神学家的论证和法学家的类比（qiyâsât）解释为根据古人学说的逻辑三段论。

但是阿尔法拉比对亚里士多德项目的主要贡献是一系列关于《逻辑学篇》的评论——其中许多不幸已经遗失——这些评论代表了阿拉伯语中对亚里士多德逻辑研究的最杰出成就。他在这一领域的工作旨在实现“较小和谐”，即“在亚里士多德的许多论著中发现的有时不一致的理论中铸造出一个统一、一致的教义的项目”；这使他成为坚持晚期古代主要诠释承诺的人（参见 Wisnovsky 2003: 15, 266）。从他对亚里士多德的剩余长篇评论中可以清楚地看出阿尔法拉比论证的质量。他是阿拉伯逻辑中第一个真正独立的思想家，这一事实被亚维森纳赋予他的尊称所纪念：第二位老师（继亚里士多德之后）。当亚维森纳阐述自己的三段论时，他指出了与阿尔法拉比不同的每一点（Street 2001）。

阿尔法拉比所关联的传统，一个以《逻辑学篇》中的注释问题为中心的传统，在亚维森纳着手东方工作的同时达到了巅峰——一部精美且大量注释的《逻辑学篇》翻译——这部作品使得《逻辑学篇》对随后大多数阿拉伯逻辑学家来说变得无关紧要。

这是一个分水岭时刻：法拉比传统继续研究亚里士多德的文本，尽管越来越多地采取防御性和反应性的方式来应对亚维森纳提出的挑战。相比之下，亚维森纳传统简单地忽视了亚里士多德的文本。法拉比传统迅速衰落，以至于甚至到了十二世纪末，研究法拉比逻辑意味着要前往北非。西班牙和北非是其最后的据点，而阿维鲁埃斯的工作（见下文 1.4.2）最好被理解为对亚里士多德的评论，其焦点和方向受到亚维森纳的批评的影响。

### 1.3 亚维森纳的亚里士多德主义

在巴格达哲学家们完成《论学》的翻译并为其添加广泛注释的同时，阿维森纳（公元 1037 年逝世）在遥远的东方赫拉特开始了他的职业生涯。他的哲学风格使得亚里士多德的文本在他之后的阿拉伯逻辑主流中变得无关紧要。在他的直觉的指引下，他表现出自己是一位能够评估和修复亚里士多德传统的自学者。换句话说，阿维森纳的直觉主义学说使他获得了一个不受《小和谐》解释承诺束缚的亚里士多德主义。

例如，在模态逻辑中（这是阿拉伯传统中一个广受争议的主题；见下文 2.3），他通过将问题视为对学生敏锐度的测试，或者是亚里士多德在实施原则时的错误，来解决亚里士多德论述中的问题。以下是他在职业生涯中期写的《治疗的三段论》中所说的内容：

> 你应该意识到，亚里士多德的大部分著作中关于情态混合的内容都是测试，而不是真正的观点——这一点将在很多地方变得清晰…（Avicenna Qiyâs [1964] 204.10–12）

在他后期的著作中，阿维森纳不再费心解释他认为亚里士多德三段论中的矛盾之处，而是谈到《先分析》中的问题是由于疏忽而产生的；其中一个例子是《二十问题》，我认为这是在阿维森纳东方时期前夕写的（Street 2010: 100–103；参见 Gutas 1988: 144 中的时期划分）。这本书包括对设拉子学者提出的有关三段论问题的回答（因此显示了阿维森纳的体系对他的同时代人来说是多么奇怪）。他们问道，为什么阿维森纳提出了一个与亚里士多德截然不同的三段论体系？在各个地方，我们发现阿维森纳将亚里士多德的决定（关于带有可能性命题的混合作为次前提）描述为未能实施一般原则（Avicenna al-Masâ‘il al-Gharîba: [1974] 94.14, 94.20, 94.22, 95.5, 95.11）。

阿维森纳的直觉不仅搁置了亚里士多德逻辑的重要部分，而且与阿尔法拉比对该逻辑的解释有所不同。然而，阿维森纳更一致地以礼貌的方式拒绝跟随阿尔法拉比。他将阿尔法拉比称为“我们最关心引导我们言论的杰出后来学者”，因为他构建了不同的体系。

对于阿维森纳逻辑的一般概述，现在有一部《阿维森纳救赎逻辑》的英文翻译。但在他众多作品中，最具影响力的是《指引与提醒》，对后代逻辑学家产生了最大影响。它成为了哲学家的《古兰经》。从中我们可以注意到一些与前分析学中三段论有所不同但典型的广泛差异。首先，“绝对”（mutlaqa，通常翻译为“断言性”）命题有规定的真值条件，使得它们在时间上被模态化（通过省略的“至少一次”，例如，绝对的对立不是绝对，绝对的 e 命题不转换，具有绝对前提的第二图形三段论是无效的；另见下文 2.3.1）。其次，阿维森纳开始探讨形式为每个 J 是 B 而 J 的命题的逻辑属性。第三，阿维森纳将三段论分为连接（iqtirânî）和重复（istithnâ‘î）形式，这一划分取代了旧的分类和假设性划分。

根据我们自己验证的内容，三段论形式分为两个部分，即连接和重复。连接部分是指在我们找到结论的矛盾的两个方面中，其中一个并没有明确出现在前提中，而只是潜在地存在... 重复部分是指结论或其相反的部分明确出现的情况。(Avicenna al-Ishârât [1971] 374)

作为一个粗略的指南，如果逻辑学家采纳这些学说，我们可以称之为“阿维森纳”。《指南》并不是后来阿拉伯逻辑中唯一重要的阿维森纳文本：后阿维森纳的逻辑学家在《先验分析论》中挖掘了有关条件前提的三段论，他们对这种三段论的修改可能比对阿维森纳的情态三段论的修改还要多（参见 Khûnajî 2010：第 10 节；另请参阅 El-Rouayheb 的介绍，xlv–xlviii）。

### 十二世纪的逻辑

十二世纪是穆斯林知识史上变革最复杂的时期之一。在此之前的一个世纪中，曾经见证了马德拉萨（madrasa）作为伊斯兰世界主要学习机构的出现（Makdisi 1981: 27–32，尤其是第 31 页），而阿布·哈米德·阿尔·加扎利（Abû Hâmid al-Ghazâlî，逝于 1111 年）被任命为这些新机构中最负盛名的学府之一。作为史上最受尊敬的穆斯林思想家之一，他继承了阿尔法拉比（Alfarabi）的论点，支持逻辑在神学和法律中的实用性，尤其是在他最后的法学总汇《法学原理的提炼》（Distillation of the Principles of Jurisprudence）中，这本著作很快成为马德拉萨的主要教材。十二世纪末期还见证了伊本·鲁什德（Averroes）创作了实际上是法拉比传统逻辑作品的最后一部作品，这部作品被翻译成希伯来语和拉丁语，但在阿拉伯逻辑学家中，除了少数例外，被忽视了。最后，在十二世纪的过程中，马德拉萨的逻辑教材开始出现了修改后的阿维森纳逻辑。

#### 1.4.1 阿拉伯和伊斯兰语言与逻辑哲学

在十至十一世纪之前，尤其是通过大量努力，人们致力于界定哪些科学构成学者教育的适当焦点，以及这些科学之间的关系。一位十四世纪的博学者将文明科学分为那些“符合人类天性并由他自己的思维引导的科学，以及那些他从发明者那里学到的传统科学。”（伊本·哈尔都恩《入门》[1858] 2:385）。早期学者曾经在外来科学和伊斯兰科学之间做出类似区分。哲学是第一类科学中最重要的科学，神学和法学是第二类科学。尽管逻辑最初是哲学的一部分，由于这种关联，许多神学家和法学家对其持蔑视态度（见 1.2 中所述），但在十二世纪发生了态度的转变：

> 应该知道，早期的穆斯林和早期的思辨神学家非常不赞成这门学科的研究。他们强烈抨击它并警告人们远离它。他们禁止研究和教授它。后来，自格哈兹阿里（公元 1111 年逝世）和法赫鲁丁·拉齐（公元 1210 年逝世）以来，学者们在这方面有所宽容。从那时起，他们继续研究逻辑，除了少数几个人诉诸于古人对此的看法，回避它并强烈反对它（依本·哈尔都德《前奏》[1858] 113.13-u；参见依本·哈尔都德 1967 年：3:143–144）。

在这方面，格哈兹阿里产生了最大的影响（参见鲁道夫 2005 年）。我将在下文讨论拉齐的贡献（见 1.5.1）。

加扎里（Ghazâlî）认为，正确理解的话，逻辑完全不受有损信仰的形而上学前提的限制。这意味着逻辑可以用于法庭推理：

> 我们将告诉您，法学问题（al-fiqhiyyât）的推测在其构成、条件或措施方面与哲学问题（al-‘aqliyyât）的推测并无不同，只是在它的前提取自何处的方面有所不同（Ghazâlî Mi‘yâr [1961] 28.2–4）。

阿拉伯和伊斯兰语言与逻辑哲学 加扎里在他的一生中朝着更强硬的立场发展：逻辑不仅仅是无害的，而且对于真知识是必要的。以下是加扎里在他著名的《法学原理精华》开篇所说的（回溯到他早期关于逻辑的两部作品）：

> 在这个引言中，我们提到...真定义和真证明的条件以及它们在一个比我们在《思辨的试金石》和《知识的标尺》中所设定的更简洁的方案中的划分[分别是，加扎里 1966 年和加扎里 1961 年]。这个引言不是[法学]原则科学总和的一部分，也不是特定于它的前提之一；相反，它是所有科学的引言，而那些不理解[逻辑]的人在他的科学中一点也不可信任。（加扎里《法学精华》[1322 年] 10.15-17）

尽管在将逻辑引入清真学校的过程中具有历史重要性，但加兹阿里所捍卫的逻辑过于稀释，以至于无法被明显地识别为法拉比或伊本·西那的逻辑。

#### 1.4.2 阿维森纳与文本亚里士多德主义的终结

阿维森是垂死的亚里士多德主义的最后代表之一，他竭尽全力致力于较小和谐的任务，将亚里士多德的所有文本相互调和。作为巴格达哲学的学生，后来被移植到安达卢西亚（邓洛普 1955 年），阿维森接受了阿尔法拉比的逻辑训练，其中许多细节后来被他抛弃：

> 后来的学者最糟糕的事情之一就是偏离亚里士多德的教导，走上与亚里士多德不同的道路——这就是发生在阿尔法拉比在他的逻辑文本中的情况...（阿维森 Maqâlât [1983] 175.6–8）

对于阿维森纳来说，阿尔法拉比试图解决亚里士多德文本中的困难是太弱了，无法预料并回答阿维森纳的批评。在模态逻辑这样一个领域，阿维森纳在他的职业生涯中曾四次回到这些问题（参见 Elamrani-Jamal 1995），在他生命的最后阶段，他评估了同事们对问题的解释后写道：

> 这些都是这个问题中的疑虑。即使在我们与同事们一起进行这个问题的解释时，这些疑虑仍然不断出现，而在这些解释中，对这些疑虑的解决方案并不明显。这现在已经使我（鉴于我对亚里士多德的高度评价，以及我相信他的理论比其他所有人的都要好）认真审查这个问题，并付出了巨大的努力。（阿维森纳 Maqâlât [1983] 181.6–10）

阿维森纳十二世纪传统

#### 

然而，对逻辑的研究在技术上是先进的（因此不同于格哈兹利），并对后来的阿拉伯逻辑学家产生了影响（因此不同于阿维森纳）。这项工作是由开始修复和重述阿维森纳的工作的阿维森纳逻辑学家完成的。正如阿维森纳宣称自己有权根据直觉重新整理亚里士多德一样，这些致力于阿维森纳逻辑的逻辑学家也认为自己有权根据需要修复阿维森纳体系，无论是由于内在的不一致性，还是由于体系外在的智力要求。这一潮流的一个重要早期代表是乌马尔·伊本·萨赫兰·阿萨维（逝于 1148 年），他在《纳西尔丁的逻辑洞见》中开始重新整理阿维森纳的模态三段论。然而，最终对阿维森纳逻辑进行最终改变的是他的学生及其学生，这些改变构成了后来在清真学校中教授的学科的特征。

### 1.5 清真学校及其以后的阿维森纳传统

阿拉伯和伊斯兰语言与逻辑哲学中，加扎里（Ghazâlî）成功地将逻辑引入了玛德拉萨（尽管它也在其他场所进行研究（Endress 2006））。在此之后发生的事情是比加扎里更有天赋的逻辑学家们活动的结果。这一时期被初步称为阿拉伯哲学的黄金时代（Gutas 2002）。正是在这一时期，特别是在十三世纪，对亚维齐里逻辑的覆盖范围和结构进行了重大变化；这些变化主要是在独立的逻辑论著中引入的。有人观察到，十三世纪是“用阿拉伯语进行逻辑推理彻底脱离了文本解释，也许比以往任何时候都更多”（El-Rouayheb 2010b: 48–49）。许多后来世纪用于教授逻辑的主要教科书来自这一时期。

#### 1.5.1 拉兹（Râzî）和库纳吉（Khûnajî）

在十四世纪，伊本·哈勒敦（逝于 1406 年）指出阿拉伯逻辑从十二世纪末开始发生变化的方式（他提到主题逐渐限制在三段论上，并集中于逻辑的形式方面；见下文的文本 14，2.2.3），并列举了他认为负责这种变化的学者的名字。

> 对[作为新构想的主题]的处理变得冗长而广泛——首先做到这一点的是法赫鲁丁·拉兹（逝于 1210 年），在他之后是阿夫达勒丁·库纳吉（逝于 1248 年），至今东方学者仍然依赖他们……古人的书籍和方法已被抛弃，仿佛它们从未存在过（伊本·哈勒敦《前言》[1858] 113；参见伊本·哈勒敦 1967 年：3:143）。

让我们考虑第一位逻辑学家法赫鲁丁·拉齐的工作性质。最近的学术努力已经看到了一些拉齐重要作品的出版，但对他的逻辑进行了相对较少的分析，除了 A. 卡拉马勒基和 A. 阿斯加里尼扎德对他的《总论》进行的评论（参见拉齐 2002 年下半年）。他在逻辑方面的老师是马吉达丁·吉利，可能是萨维的学生。尽管有这样的背景，我们在萨维的作品中发现的有礼貌地纠正亚维森纳体系的方式在拉齐的作品中并不存在。在《指针要旨》中，拉齐阐明了他自己对情态的非常简洁的描述，然后对亚维森纳的阐述说：

> 当你理解了我们所提到的内容，你会意识到，尽管我的书很简洁，但比《指针要旨》中所述更具解释性和更可靠，尽管后者篇幅较长。 （拉齐卢巴布 [1355 年] 22.14-15）

尽管他对此持有轻蔑态度，拉兹的逻辑首先是指针逻辑的发展，以从阿维森纳的表达方法中衍生的方式呈现。至少可以将十三世纪阿拉伯逻辑，至少是在波斯及周边地区发展的逻辑，理解为试图解决拉兹设定的辩证困境的尝试；这种动态的一个例子将在下文的第 2.3 节中给出。这就是阿维森纳逻辑：拉兹像萨维一样，从不提及亚里士多德的文本，并且以一种方式提到阿尔法拉比，以至于暗示他只是在转述阿维森纳的引用。

伊本·哈尔都恩提到的第二位逻辑学家，伊本·哈尔都恩似乎对阿维森纳的逻辑进行了更多且更实质性的改变：阿夫达勒丁·库纳吉（逝于 1249 年）。他在逻辑方面的主要著作《关于思想的隐晦之秘的揭示》最近已经被编辑（库纳吉卡什夫[2010]），其中包括对这位重要逻辑学家的传记以及他一些重要创新的概述。他被描述为拉兹的学生之一；巴尔·希伯来斯提到了一群人，他们以“逻辑和哲学重要著作的作者而闻名…[其中]开罗的库纳吉”（波科克 1663: 485.7–13（阿拉伯文））。他可能是拉兹的学生的意义大概是，他曾在一个曾经在拉兹门下学习的人的指导下学习。在我们能够准确评估库纳吉的重要性之前，还需要一些时间；他似乎产生了非凡的影响，经常对拉兹和阿维森纳的立场都持强硬立场。以不同方式，北非和东方逻辑传统都受到库纳吉的强烈影响（见下文的第 1.6 节）。

#### 1.5.2 图斯和马拉加学派

Khûnajî的著作启发了其他伟大的东方逻辑学家，这些人并未被伊本·哈尔都恩提到，即 Athîraddîn al-Abharî（逝世于 1265 年）和 Najmaddîn al-Kâtibî（逝世于 1276 年）。Bar Hebraeus 声称 Abharî也是拉齐的学生之一，尽管和 Khûnajî一样，直接接触的机会几乎不存在。Kâtibî是 Abharî的学生。也许，伟大的什叶派学者纳西拉丁·图斯（逝世于 1274 年）也是 Abharî的学生。无论如何，他曾在 Abharî的指导下阅读拉齐对亚维森纳的《指示者》的评论（Endress 2006: 411）。这三位是 13 世纪任何地方工作的最伟大的逻辑学家之一。其中两位，Kâtibî和 Abharî，创作了两部成为 madrasa 逻辑教学的支柱，从 13 世纪末一直延续至今：Îsâghûjî和 Shamsiyya（参见 Calverley 1933 和 Kâtibî 1948）。

三位学者还参与了伊尔汗国统治者于 1259 年建立的一项重要知识项目：马拉格哈天文台。图西被蒙古人委以建立天文台的任务，并请卡提比（以及其他人）帮助他。在天文台的早期阶段，阿布哈里加入了他们。我们知道卡提比在这一时期教授拉齐的《总汇》和库纳吉的《启示》给学生，而阿布哈里和图西则在讨论如何最好地应对库纳吉对亚维森纳逻辑提出的挑战。卡提比关于逻辑的主要作品（一部长篇论著《微妙要点总汇》和教科书《沙姆西耶》）是在这些讨论之后写成的，并使用了其中提出的许多论点。卡提比的《沙姆西耶》被库特巴丁·塔赫塔尼（1365 年逝世）等许多人评论过（有关其他评论的详细信息，请参见 Schmidtke 1991, 2013; Wisnovsky 2004）。塔赫塔尼的评论记录了马拉格哈天文台学者之间进行的许多技术辩论。卡提比的教科书和塔赫塔尼的评论共同构成了大多数穆斯林学者在逻辑方面接受的令人印象深刻的准备。

图西在历史上的关联方面是一个特别有趣的逻辑学家。他通过拉齐的学生接触到亚维森纳的《指引》，但他对亚维森纳的表述产生了比他的同时人更深的尊重。拉齐在《指引》中对亚维森纳的阐述进行的敌意被图西在《指引难题解》中所对抗。图西对拉齐的回应性质通常被认为完全是否定的——他将拉齐的作品描述为“屠杀，而非评论”——但事实上，图西承认了拉齐作品的价值。与拉齐的修辞争论实际上是为了捍卫不仅仅是亚维森纳的逻辑，还有他对该逻辑的阐述的更广泛运动的一部分。举一个例子：亚维森纳对绝对命题的不同种类的描述长期以来一直在后亚维森纳逻辑学家中引起问题。图西解释了为什么亚维森纳以这种方式探讨它：

> 他被激励的原因是，在断言三段论中，亚里士多德和其他人有时使用绝对命题的对立命题，假设它们是绝对的；这就是为什么有那么多人认为绝对命题确实与绝对命题相矛盾。当阿维森纳表明这是错误的时候，他想要提供一种解释亚里士多德这些例子的方法。（Tûsî Sharh al-Ishârât [1971] 312.5–7）

在他的其他作品中，图西对阿维森纳逻辑提出的实质性变化采取了更加坚定的立场，特别是在他的《为评估“启示的思想”设定标准》中，这是对阿布哈里《启示的思想》的深入评估（图西 1974b），在这部作品中，阿布哈里采纳了许多库纳吉的观点。在这里，我们不仅仅看到了对阿维森纳逻辑的同情阐述，正如阿维森纳希望人们理解的那样，还看到了对替代提议背后思维的理性攻击。图西在与卡蒂比的一系列交流中继续着这个项目（图西 1974a）。

在他的其他著作中，图西（Tûsî）写了《抽象之书》作为一部非辩论性的逻辑阐述。他著名且有影响力的学生，阿拉玛·希利（al-‘Allâma al-Hillî，逝于 1325 年），曾在卡提比（Kâtibî）门下学习，后来写了一部评论该书的作品，即《抽象之书的多面宝石》（Hillî 1363 SH）。直到相对较近的时期（19 世纪末），这部文本和评论才被印刷出版，并开始在什叶派学院中用于引入逻辑（El-Rouayheb 2010b: 108 n77）。从表面上看，这部文本在相当程度上是亚里士多德式的保守，其标题遵循《逻辑学全书》中涵盖的传统主题，且顺序相同；尽管如此，总体上看，实质性的学说似乎更接近于伊本·西那（Avicennan）的原始学说，正是图西为之辩护，反对拉兹（Râzî）、库纳吉（Khûnajî）、阿布哈里（Abharî）和卡提比（Kâtibî）的学说。

#### 1.5.3 逻辑与清真学校

Abharî和 Kâtibî的文本被逊尼派和什叶派在学院中使用（尽管 19 世纪什叶派转向 Tûsî和 Hillî的文本）。但传统比课程中这些文本的根深蒂固要活跃得多。首先，无论在教授该学科时使用了哪些入门文本，很明显，对逻辑感兴趣的学生在学院里与教授其他学科的老师学习远远超出了这些文本。其次，医院和天文台等其他地方为深入研究逻辑提供了不太正式的场所（参见 Endress 2006）。

但正是学院为这一传统提供了支柱，许多法学家一次又一次地强调，逻辑学的学习对宗教如此重要，以至于成为一种宗教义务，即一种宗教义务，社区有责任确保至少有一些学者能够继续其研究。

> 至于不与哲学混合的逻辑，如...阿西拉丁·阿尔-阿布哈里的著作《伊萨古吉》以及卡蒂比（即沙姆西亚）和库纳吉（阿夫达拉丁（逝于 1249 年，即朱马尔））以及萨阿达丁（塔夫塔赞尼，即《逻辑学整理》），对于从事这种逻辑并无异议，只有对理性科学一无所知的人才会予以拒绝。事实上，这是一种法定义务，因为对理性神学（卡拉姆）中异端观点的回应能力（这是一种法定义务）取决于掌握这门科学，而对于宗教职责所必需的东西本身就是一种宗教职责。

当然，像这样的法律裁定引发我们思考混合哲学的逻辑可能是什么样子；在刚才引用的研究中提到的一位学者将 Baydâwî的《升华之光》作为这样一种逻辑（Baydâwî，2001）。Baydâwî的逻辑本身似乎无害——是一种广义的亚维森纳逻辑——，但它直接放置在一篇受亚维森纳哲学强烈影响的思辨神学的阐述之前。不同的学者可能持有不同的立场，但对于所引用的法律裁定来说，也许围绕逻辑文本的背景是决定其是否可接受的唯一重要因素。

### 1.6 逻辑传统的勾勒

1350 年左右，逻辑传统开始逐渐形成，通常是基于地区的。El-Rouayheb（2010b）和 Ahmed（2012）最近的研究提供了大约七个世纪的逻辑活动的初步轮廓。特别是 El-Rouayheb（2010b）明确指出，我们不能假设存在一个原创工作停止并传统开始简单地重述古代成果的时间点。确实，后来的材料很多，与 13 世纪的大部分材料不同，呈现为评论。由此引发的一种诱惑是得出结论，在穆斯林控制下的领域中，逻辑研究出现了下降，与早期现代欧洲在 16 世纪对该主题的下降相对应；这样的结论似乎得到了支持，因为有一种学术传统致力于对一个五百年前的主要文本进行层层评论。但体裁并不决定内容，我们经常发现以这种方式呈现的原创作品。[16]

区域主义在阿尔安达卢斯研究的逻辑传统中曾是一个重要因素；更一般地说，Khûnajî之后传统的凝结也倾向于是地区性的。尽管 Khûnajî在北非被阅读，但似乎马拉加的逻辑学家们并没有在那里被广泛阅读，至少不是系统地。相比之下，到了十四世纪末，阿维森罗仍然在北非被阅读和教授，因此伊本·哈勒敦也会被教授阿维森罗以及 Khûnajî逻辑的精华；他的老师穆罕默德·沙里夫·提利姆萨尼（逝于 1370 年）曾对 Khûnajî的一部短篇作品《句子》写过一部重要评论（El-Rouayheb 2010b: 71–79）。

在这个研究阶段，早期现代逻辑传统最好沿着大帝国的断层线划分：奥斯曼、波斯和印度。所有这些传统都产生了大量的作品。关于波斯传统，我只想指出，到了萨法维王朝（1501 年），哲学传统因两位领先学者之间的争论而受到激励，这场争论已经持续了前一个世纪的最后一个季度，这标志着在哲学上更受尊重地倾向于偏爱古代学者而不是近代学者，阿维森罗因此偶尔受到兴趣的复兴（有关争论中涉及的一个方面，请参见 El-Rouayheb 2010b: 92–104，背景请参见 Pourjavady 2011:“Introduction”）。在奥斯曼传统中，我们发现在 1600 年后，处理关系三段论的逻辑学家们展开了一系列令人印象深刻的活动（见 El-Rouayheb 2010b: 第 5、6 和 7 章）。最后，关于印度，最近的研究显示了那里逻辑教学传统的形成的复杂性（Ahmed 2012 中概述）。

阿拉伯和伊斯兰语言与逻辑哲学中，大都市力量的到来标志着一个便利的时刻，我们可以推测阿拉伯逻辑中出现了重要的新可能性。至少在叙利亚和黎巴嫩的投降领土中，一些基督教社区的成员接受了欧洲的训练。如果他们用阿拉伯语写的逻辑书仅仅是西方逻辑，那么他们的作品就超出了本条目的范围；但我注意到 Butrus al-Tûlâwî（逝世于 1745 年）在他 1688 年的《导论》中给出了一个关于三段论的定义，这个定义来自 Khûnajî（参见 Khûnajî 2010: 238.13–14），这很可能是一个融合过程的结果，对阿拉伯逻辑史具有极大的兴趣（参见 El-Rouayheb 2010b: 114ff）。再次强调，相关文本必须进行编辑和研究。【17】

## 2. 争议中的逻辑学说

在许多可能被考虑的候选人中，围绕三个逻辑学说的讨论似乎对我来说尤为有启发性。第一个与逻辑学的主题有关，如果要将逻辑呈现为一门科学，就需要确定这个主题（至少有争论各方声称希望如此）。与逻辑学主题有关的学说与伊本·西那（Avicenna）有关，在拉丁逻辑传统中产生了决定性影响，尽管这并不是后来阿拉伯文本中唯一的学说。第二组相关学说涉及如何解释各种逻辑学科——演绎、辩证法、修辞学和诗学——如何相互配合。传统上逻辑论著应涵盖哪些学科的预期受到了源自语法和法律的新学科的压力；最终，辩证法、修辞学和诗学的学科不再像在亚里士多德传统中那样被对待。最后，模态三段论可能是十二至十三世纪逻辑学中争议最激烈的话题，我提供了一系列讨论的概述。我特别关注十三世纪东伊朗的论点，这是一个特别活跃的逻辑活动时期，最终产生了在后来学科教学中至关重要的教科书。

让我立即承认，这些可能不是阿拉伯传统中进行的最具哲学深度或历史代表性的讨论（参见例如，Hodges 2011a（在其他互联网资源中）关于逻辑学主题）。然而，它们都有一个优点，那就是在几个世纪里被一些阿拉伯逻辑学家讨论过，并且至少受到了一些学术研究的关注。其他候选主题说明了我试图避免的内容。考虑伊本·西那在证明理论上的令人印象深刻的工作，这些工作已经被 Hodges（2009 年，其他互联网资源）翻译和分析；就我所能理解的程度而言，这展示了一种真正非凡的逻辑才能。与此同时，我从未在我有限的传统阅读中看到另一位逻辑学家发展或甚至使用伊本·西那在这一领域的成果。简而言之，这个话题展示了伊本·西那的逻辑天才，而不是贯穿阿拉伯逻辑的共同主题。

考虑下阿维森纳传统中关于具有条件和分离前提的三段论的研究（见上文 1.3）。这一重要材料是阿维森纳独创的，用于分析还原论证等方面。如果我们查阅 Khûnajî的《揭示》，我们会发现该作品四百页中有四分之一用于具有条件或分离前提的三段论，将这一主题发展得远远超出了阿维森纳在《治疗》中最初的见解（而且在相当程度上对阿维森纳的工作持有不屑态度）。Khûnajî显然认为他对阿维森纳逻辑的这一部分所做的修改对他的项目至关重要，并且他的修改被后来的逻辑学家如 Kâtibî所采纳。如果说有什么，这可能比情态更好地说明了阿拉伯逻辑讨论中进行的独特特征。然而，在当前领域的现状下，尽管已经对阿维森纳的假设前提三段论进行了重要研究（例如，Rescher 1963c；Shehaby 1973；Gätje 1985），但就我所知，关于其在后续传统中的接受和修改却没有任何研究。这两个原因中的一个或两个（即，后续传统的忽视和次级文献中的忽视）排除了其他重要主题，如演绎理论和所谓的元三段论（但请参见，关于前者，Hasnawi 2008；Strobino 2010、2012；关于后者，El-Rouayheb 2009；Hodges 2011c（在其他互联网资源中））。

### 2.1 逻辑的主题

中世纪拉丁语逻辑学家普遍认为逻辑是一门语言科学。相关的信条是，逻辑与语法和修辞一起构成了三艺(trivium)，或者说语言的三门艺术。在阿拉伯语哲学世界中从未有过三艺的概念，当学者们谈到“三艺”(as-sinâ‘ât ath-thalâth)时，他们指的是论证、辩证和修辞。在处理希腊文本的学者和处理阿拉伯语言的学者之间的冲突首先引发了一个问题，即逻辑与语言，特别是阿拉伯语言之间的关系。这反过来迫使讨论逻辑的主题是什么，以及它的主题与语法的主题有何不同。

#### 2.1.1 表达、意义和可理解的事物

阿布·比什尔·马塔（Abû Bishr Mattâ）对西拉菲（Sîrâfî）对逻辑的攻击提出的不太乐观的建议（见上文 1.2）促使阿尔法拉比（Alfarabi）再次尝试解释逻辑、语法和语言之间的关系。

> 文本 1. 这种艺术【逻辑的艺术】类似于语法的艺术，即逻辑艺术与智力和可理解事物的关系，类似于语法艺术与语言和表达（al-alfâz）的关系。也就是说，语法科学为我们提供了关于表达的每一条规则，逻辑科学为我们提供了相应的关于可理解事物的规则。

这使得阿尔法拉比能够继续对逻辑的主题进行表征：

> 文本 2. 逻辑的主题（mawdû‘ât）是逻辑提供规则的事物，即，智性，因为它们被表达所指示，以及表达，因为它们表示智性。
>
> 逻辑与语法有一些共同之处，即它们都为表达提供规则，但它们的不同之处在于语法仅提供特定社区表达的规则，而逻辑科学提供了适用于每个社区表达的普遍规则。【19】

这就是说——在这里我遵循布莱克对这一学说的描述——逻辑有点像一种普遍语法，更严格地说，提供一种普遍语法是逻辑的任务之一。巴格达学派的其他哲学家，如亚海亚·伊本·阿迪（974 年去世），大体上采纳了法拉比的学说（参见恩德雷斯 1977 年，1978 年；参见布莱克 1991 年：48ff）。（我认为法拉比被迫认为逻辑的对象是次级智能，也许最终确实持有这样的学说（参见门恩 2012 年：68；法拉比《字母书》[1970] 64, 66–67)，但上述立场代表了后来亚维森反对的学说。）

#### 2.1.2 次级智能

这种试图确定逻辑主题的方面需要澄清。首先，可理解的东西是否与“马”等内容相关联，是逻辑主题的一部分？其次，在逻辑定义中，是否必须涉及表达式，正如“可理解的东西因被表达而被表示”所暗示的那样？

阿维森纳提供了对可能是相同教义的更加仔细的阐述。像“马”、“动物”、“身体”这样的概念对应于现实世界中的实体，这些实体可以具有各种属性。在心智领域，概念也可以获得各种属性，这些属性仅仅是通过存在并被心智操纵而获得的，比如作为主语、谓语或种属的属性。这些是逻辑的主题，似乎只有心智操纵才会产生这些属性。

> 文本 3. 如果我们希望调查事物并获得关于它们的知识，我们必须将它们纳入概念（fî t-tasawwur）中；因此，它们必然获得在概念中出现的某些状态（ahwâl）：因此，我们必须考虑属于它们在概念中的那些状态，特别是当我们试图通过思考从已知的事物中得知未知的事物时。现在，事物只能在与心灵的关系中是未知的或已知的；而正是在概念中，它们获得了它们所获得的东西，以便我们从已知的东西转向关于它们的未知的东西，而不失去它们本身所属的东西；因此，我们应该了解这些状态及其数量和质量，以及如何在这种新情况下对它们进行检验。

这些概念获得的属性是次级智能；这里是拉兹（Râzî）对阿维森那学说的这一部分的阐述

> 逻辑的主题是次级智理，因为通过它们可以从已知（al-ma‘lûmât）到未知（al-majhûlât）进行推理。所谓“次级智理”的解释是，人首先构想事物的实质（haqâ’iq al-ashyâ’），然后以限定性或陈述性的方式对其中一些事物进行资格化。以这种方式资格化的本质只有在首先被认识之后才会附加到本质上，因此它是一个二阶段的考虑（fî d-darajati th-thâniya）。如果这些考虑不是绝对地被调查，而是关于如何通过它们正确地从已知到未知进行推理，那就是逻辑。因此，它的主题当然是在上述考虑下的次级智理（Râzî Mulakhkhas [2002] 10.1–10.8；现在参见 El-Rouayheb 2012：特别是 72–77，关于 Râzî的澄清是否最终与 Avicenna 的观点相容）。

在他的《形而上学》中，阿维森纳特别提到了这些次级智理。

> 文本 5. 逻辑的主题，正如您所知，是由次级可理解的意义所确定的，基于第一可理解的意义，关于如何通过它们从已知到未知，而不是因为它们是可理解的并具有知识存在（这种存在不依赖于物质，或依赖于非物质的物质）。

在确定次级可理解的意义时，阿维森纳能够将逻辑置于科学的等级体系中，因为它有自己独特的存在范围，这是它适当的主题。

这就是阿尔法拉比在阐述逻辑主题是什么的第一个问题。阿维森纳也对第二个问题有自己的看法，即表达是否对逻辑及其主题的定义至关重要。

> 文本 6. 有人说逻辑的主题是关于表达的推测，因为它们表示意义而言，这种说法毫无价值... 由于逻辑的主题实际上并不是由这些事物区分出来的，它们也不是逻辑的主题，[这些人]只是在胡说八道，表现得很愚蠢。

这其中一个原因是在阿维森纳的心理学中，语言作为一组离散表达对智力的运作并非必不可少。然而需要注意的是，无论阿维森纳的正式信条是什么，他都承认并试图处理语言与思维之间密切的关系。

> 文本 7. 如果逻辑可以通过纯粹的思考来学习，以至于其中只会被观察到意义，那将足够了。如果辩论者能够通过其他方式揭示他内心的想法，那么他将完全不需要表达。但由于需要使用表达，尤其是由于推理能力无法在不想象与之对应的表达的情况下安排意义（推理实际上是通过想象的表达与自己对话），因此表达具有各种模式（ahwâl），由此导致在灵魂中与之对应的意义的模式也会因此而变化，以获得资格（ahkâm），这些资格如果没有表达就不会存在。正因如此，逻辑艺术必须部分涉及研究表达的模式...但那些声称逻辑的主题是研究表达，因为它们指示意义的人的信条是毫无价值的...相反，应该按照我们描述的方式来理解这个问题。

正如萨布拉所说，阿维森纳似乎认为“构成逻辑主题的属性在没有语言特定功能的运用下是无法想象的”（Sabra 1980: 764）。

#### 2.1.3 概念与认同

阿维森纳关于逻辑主题的学说并未被随后的大多数逻辑学家所采纳（见 Sabra 1980: 757）。相反，库纳吉在十三世纪第二个季度声称逻辑的主题是概念和同意，这一说法遭到了像图西（Tûsî）这样的剩余的阿维森纳纯粹主义者的激烈抵抗。最近的研究澄清了这场辩论的争议所在（El-Rouayheb 2012）。

要理解库纳吉主张背后的背景，有必要记住两点。第一点是阿维森纳关于逻辑旨在产生的知识状态的学说：概念和同意。第二点是某物成为亚里士多德科学主题的含义。

> 文本 8. […] 一件事物可以通过两种方式来认识：其中一种是仅仅概念化（yutasawwara）这件事物，这样当说出这件事物的名称时，其意义就会出现在头脑中，而没有真假之分，就像有人说“人”或“做这个！”因为当你理解对你说的话的意义时，你就已经概念化了。第二种是概念化伴随着同意，这样如果有人对你说，例如，“每一种白色都是一种意外事件”，你不仅仅是对这个陈述的意义有了概念，而且还同意这是正确的。然而，如果你怀疑它是否正确，那么你已经理解了所说的内容，因为你不能怀疑你不理解或不概念化的内容……但在这种情况下，你通过概念化获得的是这个构成的形式以及它所包含的内容，比如“白色”和“意外事件”，已经在头脑中产生了。然而，同意发生在当头脑中将这种形式与事物本身联系起来，使其与事物相符时；否定则是相反的。[25]

请注意，同意不仅仅是通过将主语和谓语联系在一起而产生一个命题；“然而，同意发生在当头脑中将这种形式与事物本身联系起来，使其与事物相符时。” 根据伊本·西那的观点，所有知识都是概念化或同意。概念化是通过定义产生的，同意是通过证明产生的。所有关于逻辑的伊本·西那论著都按照这一原则结构化：第一部分涉及定义，这有助于概念化，第二部分涉及证明，这有助于同意。

阿里斯多德科学的主题被研究，目的是确定其本质属性，即其必要但非构成性质。几何学的主题是空间大小及其种类（如三角形）；例如，发现“内角和为两个直角”属于“三角形”是几何学的适当任务。如果逻辑学的主题是次级可理解的事物，那么逻辑学的适当任务将是确定次级可理解事物的本质属性。然而，根据库纳吉（Khûnajî）的观点，逻辑学家研究的一些属性是主要可理解事物的属性；因此，逻辑学的主题必须比次级可理解事物更一般。这促使库纳吉宣称概念和同意是逻辑学的主题。卡提比（Kâtibî）接受了这种推理线路：

> 逻辑学家可能研究根本不属于第二意向的事项……而是属于出现在头脑中的单一概念（ma’ânî）。因为他研究“本质”、“偶然”、“种类”、“属”、“种”、“主语”和“谓语”等概念，以及其他属于我们智力的单一概念的事物。

另一位在这方面追随 Khûnajî 的逻辑学家是 Abharî；以下是他对该学说的表述：

> 文本 10. 逻辑的主题，我的意思是，逻辑学家所研究的东西，就是它所是的东西的相关事物，确切地说是概念和同意。[这是]因为[逻辑学家]研究什么有助于概念，以及概念的手段依赖于什么（例如某物是普遍的还是特殊的，本质的还是偶然的等）；他研究什么有助于同意，以及同意的手段依赖于什么，无论是近因（例如某物是命题或命题的逆否或命题的矛盾等）还是远因（例如某物是谓词或主语）。这些是存在于概念和同意中的状态，因为它们就是它们自身。因此，它的主题当然是概念和同意。（Tûsî Ta‘dîl [1974b] 144.14–20）

这里是图西的部分回应：

> 文本 11. 如果他所指的概念和同意的意思是这两个名词所涵盖的一切，那么这就是整个科学，因为知识被划分为这两个部分；因此，从他的说法中理解到的是逻辑的主题是所有科学。然而毫无疑问，它们并不是逻辑的主题...
>
> 事实上，逻辑的主题是次级智性，因为对它们的反思从已知导向未知（或类似的东西，如还原论证或说服性论证或唤起形象的论证等）。如果它们被这门技艺的大师们所提及的特征所描述，那么概念和同意与次级智性的集合中的定义、三段论及其部分一样，比如普遍的和特殊的、主词和谓词、命题和前提以及结论

但正如我们所看到的，对于马拉加的图西的同事们来说，阿维森纳将次级智慧界定为逻辑的主题，排除了在逻辑中适当研究的事物。（我注意到但不试图涵盖后来传统中针对库纳吉立场提出的反对论点；请参见 El-Rouayheb 2012 年：82 及后续内容。）

### 2.2 逻辑论文的内容

当整个 Organon 最终以阿拉伯语汇编时，它包括了亚历山大哲学家按照给定顺序的所有文本。人们普遍期望这是逻辑探究的完整和适当范围，这种期望在穆斯林世界中受到了挑战。在阿维森纳的《指引与提醒》中已经进行了修订，但更重大的变化即将发生。

决定阿维森纳逻辑论著结构的一个因素是次级智理学说，这一学说导致将 Organon 的部分排除在严格逻辑领域之外，具体来说，是《范畴学》。排除《范畴学》的论据也必然使得排除 Organon 的其他部分成为问题，比如《论题》。

另一个起作用的因素是概念和同意的教义。如果，正如通常认为的那样，论证旨在引起同意，那么人们可能会问有哪些种类的同意，以及论证中的哪些变量会导致不同种类的同意。这一教义取代了亚历山大的语境理论，后者认为逻辑涵盖了推理的不同材料实现，无论是在演示、辩证法、修辞学、诗学还是诡辩术中。根据该理论的亚历山大版本，一段话语应根据其所在的语境进行分析：在诗歌中，人们期望找到虚假和不可能的陈述，在演示中，找到必要和真实的陈述。阿拉伯逻辑学家将拒绝这个版本，尽管他们最终对理论协调的各学科范围失去了兴趣。

在十三世纪出现的逻辑论著形成的最终因素，或一系列因素，源自法律讨论，特别是法律辩证传统；这一传统最终会结晶为一门新学科，取代了对话题和诡辩谬误的讨论。类似地，语法和神学也发展出了新的学科，取代了修辞学和诗学的逻辑研究。我将依次检验这些因素。

#### 2.2.1 逻辑作为形式科学

阿维森纳关于次级可智性的学说赋予逻辑一个主题，逻辑学家研究其基本属性；这使得逻辑在亚里士多德意义上成为一门科学。但是——根据适用于亚里士多德科学的规定——没有一门科学可以探究其主题的存在，而必须从更高的科学（在这种情况下是形而上学）中接受其存在。然而，范畴学在次级可智性和作为次级可智性存在的先决条件的初级可智性之间穿梭。

阿维森纳本人提到了《范畴论》是否是一本适当的逻辑书的问题，并决定它不是，尽管他在《治疗》中对待它是出于对亚里士多德学派的尊重。他认为它不是适当的逻辑书的论据过去已经被整理在一起（见尤其古塔斯 1988 年：265-267），但这一论证线索已经被后来的逻辑学家清晰地陈述过。这里是希利（Hillî）讨论图西（Tûsî）为什么从五种可预言物（或“五种范畴”）转向十种范畴的原因：

> 文本 12. 当图西完成对存在于十种范畴中的五种范畴的调查后，他开始调查[这十种范畴]，尽管[这种调查]不属于逻辑的范畴。[这是]因为逻辑的主题是存在于初级智理中的次级智理。即使[这种调查]是逻辑科学的一部分，初级智理如何能够被调查呢？这将是循环的。相反，[这十种范畴] 在逻辑中被调查是为了帮助正确地认识种属和特殊差异。因此，[这种调查]将有助于发现（istinbât）什么是被定义和推论的，尽管它不是逻辑的一部分（希利 Jawhar [1410 年] 23.4-8）。

对类别的研究将有助于提供逻辑学教义的具体例证。从逻辑中排除类别的相同论据应当适用于研究《话题》中的常见推理的文本，尽管我没有看到阿拉伯逻辑学家提出这样的论点。对我来说，不清楚排除类别从逻辑中的论证，即在希利版本中，依赖于将次级可智知物视为逻辑的主题的论点，对于那些不接受逻辑主题为次级可智知物的人是否仍然有效；然而，这些类别也被排除在他们的著作中。

#### 2.2.2 同意与语境理论

论证的目的在于引起同意；更确切地说（见上文第 8 段），当获得了产生在思维中的概念，既包括给定命题中术语的含义，又包括这些术语的组成形式时，同意“发生在思维中，将这种形式与事物本身联系起来，认为它们是一致的……”实际上，不同类型的话语可以引起一种或另一种同意，或者足够类似同意以纳入话语的一般理论中。我引述图西的阿维森那版本的语境理论陈述；这是我所知道的将话语类型和每种同意分开的标准最简洁的陈述。

在这段密集的文字前，先简要介绍几句。阿拉伯逻辑学家，像大多数亚里士多德逻辑学家一样，在命题和证明中谈论形式和物质，并且在这样做时，他们心中有着非常具体的区分。命题中的物质是支持命题所具有的真假模态的东西。当命题中的虚拟变量被具体术语填充时，所得到的断言可能是语义确定的（如“每个人都是动物”和“没有人是石头”），这将使命题的物质要么是必然的，要么是远程的，如果是必然的，将使命题作为必然命题成立。另一方面，所得到的断言可能是语义不确定的（如“每个人都在写作”），这将使命题的物质是偶然的，命题作为偶然命题成立。相比之下，论证中的物质是每个前提具有的认识状态或说服力，这些前提在形式上适当的证明下，将使结论具有相似或较小的认识状态或说服力。（请注意，“jâzim”由布莱克翻译为“apophantic”（布莱克 1990 年：53），我在这里将其翻译为“真实适用”。有关处理三段论物质的专业术语，请参阅古塔斯（2012 年）。）

> 文本 13. 由于阿维森纳已经完成了对三段论的形式和准形式方面的解释，他转向了其实质方面。关于这些方面，三段论分为五种，因为它要么传达一种同意，要么传达另一种影响（我的意思是唤起的形象或惊奇）。导致同意的东西要么导致一个真实的同意，要么导致一个不真实的同意。真实的东西要么在论证中被视为真实（haqq），要么不是这样被视为。被视为真实的东西要么是真实的，要么不是真实的。
>
> 导致真实的真实同意的是[1]演绎；导致不真实的真实同意的是[2]诡辩。导致真实同意但不被视为真实或虚假，而是被视为[一种]普遍同意（‘umûm al-i‘tirâf）的是——如果是这样的话——[3]辩证法（jadal），否则就是辩论术（shaghab），它与诡辩术（safsata）一样属于一种谬误产生（mughâlata）。导致压倒性的尽管不是真实的同意的是[4]修辞学；导致唤起形象而不是同意的是[5]诗歌（Tûsî Sharh al-Ishârât [1971] 460.1–461.12）。

途西（Tûsî）立即开始阐述对命题的同意理由，例如，因为它们是基本的，或者因为它们是为了讨论目的而达成的。作为论证前提使用的命题对我们的同意提出了最强烈的要求；用于较低级别讨论的前提提出了较弱的要求。

后来的大多数阿拉伯逻辑学家在他们的论著末尾的一段中仅仅提到了上下文理论。逻辑学家应该只对论证感兴趣——只要他对形式推理的实际实施感兴趣——因为它引导他找到真理和确定性，以及对诡辩感兴趣，因为它可能在寻找论证真理的过程中使他困惑。

在哲学上，语境理论试图解释各种话语的认知和交际影响。它非常详细地审视了亚里士多德的观点，即三段论是所有人类推理的核心，并试图根据其前提的认识内容提出了三段论形式的解释。它还认识到，交流不仅仅取决于客观真理和形式有效性，还提供了一个解释，说明是什么促使人类认知者对任何一段话语表示同意。作为一种理论，它的全球影响可能比其分析力更为令人印象深刻，但它在一定程度上是亚历山大学派仅部分发展的理论的显著进步。【27】

#### 2.2.3 另一种《Organon》？

次级智能学说减少了逻辑论著中所涉及的主题数量，或者至少将其作为严格的逻辑主题来处理，并且将知识划分为概念和同意的学说决定了阿维森纳逻辑论著中所剩下的结构。后阿维森纳派逻辑学家的形式兴趣进一步限制了对演绎的兴趣；例如，从 13 世纪开始，三段论成为研究的中心焦点。为了更清晰地阐述，进一步进行了变化。

> 后来的学者们改变了逻辑的技术术语；他们在研究五个普遍概念的同时，附加了其成果，即从《后分析》中移植的定义和描述的讨论；他们放弃了《范畴论》，因为逻辑学家对该书只是偶然感兴趣，而非本质上感兴趣；他们在《论释》中增加了对转换的处理（即使在古代文本中《论题》中已经有过，但在某些方面，它仍然是从命题处理中产生的事物之一）。此外，他们通常将三段论的生产力作为整体来对待，而不是关注其内容。他们放弃了关于三段论内容的研究，也就是说，这五本书：《后分析》、《论题》、《修辞学》、《诗学》和《诡辩术》（尽管有时一些人对它们进行了简要概述）。他们忽视了这五本书，仿佛它们从未存在过，尽管它们在学科中很重要且被依赖（依本·哈尔都恩《前言》[1858] 112–113；参见依本·哈尔都恩 1958: 3, 142–143）。

很明显，至少直到 13 世纪末，有关 Organon 结构是否适合阿拉伯逻辑论著的争论仍在进行。与此同时，Hillî根据 Avicenna 的 Organon 概要（见上文 1.5.2 节）阐述他的逻辑，而 Shamsaddîn as-Samarqandî（约 1310 年逝世）则撰写了一本书，按照 Ibn Khaldûn 在上文中描述的方式进行布局，但有一个重大区别。Samarqandî在他的《思维的规范》中以长篇章节结束，涵盖了他所称的“辩论礼仪”和谬误。他有意从法庭辩论的论著中采纳了辩论礼仪，并告诉读者，他打算用它来取代对《话题》和《诡辩谬误》的研究。

> 文本 15. 我们的前辈们在他们的逻辑著作中通常会加入一章关于辩证法（jadal）。但由于我们这个时代的法学辩证法（khilâf）科学并不需要它，我取而代之引入了一部关于辩论艺术及其顺序、言辞的正确表达[在辩论中]及其修正的规范。这种[艺术] 在建立论点和解释论点方面，就像逻辑在思考和推理方面一样；因为通过它，我们能够保持在期望的道路上，并避免言辞的顽固。我将其分为两部分，第一部分是关于辩论的排序和礼仪，第二部分是关于错误及其原因。

在某种意义上，撒马尔罕迪并不成功：几乎没有后来的作者像他一样将辩论礼仪作为逻辑论著的一部分。但在另一方面，撒马尔罕迪在更为重要的意义上取得了完全成功；他的作品在很大程度上取代了《话题》和《诡辩谬误》，并在学院体系中占据了一席之地，与卡提比的《沙姆斯尼亚》并列；关于辩论礼仪的论著经常与逻辑论著一起出现在代码本中。

其他语言科学也与逻辑手册一起进入了代码本。在构成语法科学的一系列学科中，特别是“‘伊尔姆·瓦德”（大致上是语义学）和“‘伊尔姆·巴拉赫”（大致上是修辞学）竞相涵盖亚里士多德逻辑的部分内容。与逻辑教科书一样，被纳入典型学院教育的“‘伊尔姆·瓦德”和“‘伊尔姆·巴拉赫”的教科书是相对较晚完成的。

‘Ilm al-wad‘是由伟大的阿什‘阿里派神学家‘Adudaddin al-Îjî（逝世于 1355 年）的著作命名并奉为独立学科。在他的《关于强加的书信》中，Îjî汇集了他的前辈关于语言产生方式的观点。所有人都同意，语言是有意识地将声音单位（或表达，alfâz）强加给思想单位（或意义，ma‘ânî）的结果。无论一个人对语言起源持何种立场，因为无论上帝还是社区都可以作为强加语言的一方。请注意，思想单位至少在逻辑上优先于语言，因此语言并不被视为思想的先决条件。语言是表达的总体，连同它们的意义的总体。一旦表达被强加者赋予意义，这是不可撤销的。在陈述了关于语言的这些共同假设之后，Îjî转向阐述强加的分类。Îjî指出，在他认为不成问题的情况下，强加表达的人心中的意义与实际言语情境中的意义是相同的。但是对于代词“他”，在不同的言语情境中会有不同的意义，这是Îjî在他的书信中详细探讨的问题。其解决方案被证明只是‘Ilm al-wad‘问题海洋中的一滴水，正如 Tashköprüzade 后来所说的那样；一旦认真对待强加的概念，将其作为表达和意义之间关系的一般解释，结果是一个庞大的项目，一直延续到 20 世纪（Weiss 1987：特别是 341-345 页）。

‘Ilm al-balâgha 是由 Khatîb Dimashq al-Qazwînî（逝世于 1325 年）的教科书《关键摘要》标准呈现的。‘Ilm al-balâgha 是一门科学，其中包含了伟大的 11 世纪语法学家和阿什‘阿里派神学家‘Abdalqâhir al-Jurjânî（逝世于 1078 年）的工作中得出的大量材料。在关于如何判断《古兰经》无法模仿性的辩论激发下，Jurjânî曾试图发展一种评估修辞卓越的方法。

> 他希望从一开始强调的基本原则是，文体上的优越性存在于词语的意义或思想（ma‘ânî）以及它们在给定构成（nazm）中如何相互关联，而不在话语或词语（alfâz）本身。（Larkin 1982: 77）

### 2.3 情态命题与情态三段论

在阿拉伯逻辑学家中发展和辩论了许多模态系统。关于这个主题的材料太多了，只能勾勒出其中一个发展和辩论线索。我通过对十三世纪对亚里士多德的三段论的处理，以及其转变为在清真学校教授的一套紧凑的教义，来追踪阿维森纳的三段论的几个方面。遗憾的是，在这篇文章的修订中，我没有提及法拉比和阿维鲁瓦，不是因为他们不重要，而是因为首先，法拉比对三段论的最重要处理已经失传，其次，阿维鲁瓦站在阿维森纳逻辑传统之外。

很明显，阿维森纳的三段论让他之后的人感到困惑，今天仍然让那些试图弄清楚阿维森纳在做什么的人感到困惑。有一些理由认为，从系统的角度来看，阿维森纳的三段论在某种程度上是失败的；这在十三世纪逻辑学家中是一个相当普遍的评价。这反过来又使人想到，也许阿维森纳并不是试图提出一个系统的三段论，他在处理最终源自亚里士多德《先分析》的材料时，可能有其他目标（其中一些来自评论家，似乎与亚里士多德的做法相冲突）。如果我理解正确，这大致是霍奇斯对阿维森纳的看法（请参阅霍奇斯 2011b、2012a 和 2012b 的其他互联网资源）。另一方面，也可能是阿维森纳有一个复杂的系统，值得仔细分析；汤姆对阿维森纳的三段论的研究是基于这一假设进行的。我倾向于认为汤姆的方法更有前途。无论如何，十三世纪的逻辑学家认为阿维森纳试图但未能提出一个连贯的系统。

在这个简要概述中，我描述了阿维森纳关于情态命题真值条件的一个方面，这一观点后来成为后来阿拉伯逻辑学家中的共同信条。我继续审视了阿维森纳关于命题的主词以及他所捍卫的一些推论。阿维森纳关于主词和情态推论的学说成为了十三世纪逻辑学中备受争议的问题；我追踪了辩论的一个方向。

#### 2.3.1 阿维森纳

在一段著名且广为引用的文字中，阿维森纳列出了命题可能具有特定情态的六个条件（他所有的例子都是必然性命题，但同样的条件也适用于所有情态下的命题）；前两个条件最为重要：

> 文本 16. 必然性可能是绝对的（‘alâ l-itlâq），如上帝存在；或者它可能与一个条件（shart）相连。该条件要么是相对于实体（主语）的存在是永久的，如人必然是一个理性的身体；我们并不是说人是且永远会是一个理性的身体，因为这对于每个人来说都是错误的。我们的意思是，当他作为一个人类实体存在时，他是一个理性的身体。对于每个类似于这个肯定陈述的否定陈述也是如此。
>
> 或者[条件可能是]主体被描述的持续时间（dawâm）与其所设定的内容有关，就像所有移动的事物都在变化；这并不是绝对的意思，也不是在主体存在为实质时，而是在移动事物的实质在移动时。[266]
>
> 区分这种条件和第一个条件，因为第一个条件已经设定了实质的原则，即人，而在这里，实质是与附着于实质的描述一起设定的，即移动的事物；移动的事物有一个实质和本质（jawhar），与运动和静止相关联；但人和黑色并不像那样（Avicenna Ishârât [1971] 264–266）。

阿维森纳（Avicenna）认为，在条件[1]下，即后来因明显原因而被称为 dhâtî的条件下，是正确的命题，用于阐述亚里士多德应该在《先分析》中阐明的系统，并用于阐明他自己形而上学的中心主张。阿维森纳主要关注 dhâtî，当他寻找 dhâtî命题的最强对偶时，他忽略了 wasfî对偶。后来的逻辑学家以不同方式处理 wasfî/dhâtî条件的问题，通常为 dhâtî命题找到了 wasfî对偶；他们将这两种阅读方式整合在一起，这是阿维森纳没有做到的。

阿维森纳规定了他所有命题的主词项，无论是否明确模态化：

> 文本 17. 了解当我们说每个 J 都是 B 时，我们并不是指 J 的整体是 B 的整体。相反，我们的意思是，每一个被描述为 J 的事物，无论是在心理假设中还是在超心理存在中，无论是总是被描述为 J，还是有时，或者其他情况；那个事物被描述为 B，而不需要进一步添加它是在某个特定时间（waqt）被描述，或者在某种特定情况（hâl）下被描述，或者是永久的。所有这些[情态化将使命题]比被描述为绝对的（mutlaq）更强。所以这就是从每个 J 都是 B 中理解到的，没有附加情态操作符。根据这种理解，它被称为一般绝对...（Avicenna Ishârât [1971] 280＆282）。

短语“无论是在心理假设中”可能被理解为主词被扩大到可能性，因此“每个 J 都是 B”应被理解为“每个可能的 J 都是 B”。这就是法赫鲁丁·拉齐理解亚维森纳的方式（以及两个最近的亚维森纳三段论扩大主词的模型；汤姆 2003 年，2008b 年）。

阿维森纳（Avicenna）提出了一些关于模态命题和三段论的观点。在这里，我遵循了他在《指引与提醒》中提出的一些要点，这是十三世纪逻辑学家的焦点（尽管我也参考了《救赎》，就像《指引与提醒》一样，它有英文翻译）。阿维森纳的三段论包括没有明确模态化的命题（绝对命题，阿维森纳认为包含省略的时间模态“至少一次”，因此 a 命题被理解为“每个 J 至少一次是 B”，e 命题被理解为“没有 J 总是 B”），既有单面的，也有双面的可能性命题（“每个 J 可能是 B”），以及必然性命题（“每个 J 必然是 B”，e 命题“没有 J 可能是 B”）。

在他的论述早期，阿维森纳考虑了绝对 e 命题“没有 J 是 B”是否转换为“没有 B 是 J”（这是他的前辈和同时代人接受的转换）。阿维森纳拒绝了绝对 e 转换，并提供了亚里士多德的一个反例，“没有马在睡觉”（阿维森纳《纳吉特》[1985] 39），以及他自己的一个反例，“没有人在笑”（阿维森纳《瞻示录》[1971] 322）。他承认绝对 a 和 i 命题可以转换：

> (1) “Every *J* is *B*” and “some *J* is *B*” convert to “some *B* is *J*.”

他为这种转换提供了一种美学证明（Avicenna Ishârât [1971] 330; Avicenna Najât [1985] 44）。他还证明了必然性 e-命题的转换：

> (2) “No *J* is possibly *B*” converts to “no *B* is possibly *J*.”

> 文本 18. 通用否定必然命题转换为其本身，即通用否定必然。如果必然地没有 B 是 A，那么必然地没有 A 是 B；如果不是这样的话，那么可能某个 A 是 B——让那个 A 是 J，这样在某个时刻，已经成为 A 的东西将会成为 B，这样它将会是 B 和 A，这样那个 B 就是一个 A；这是不可能的。 (Avicenna Najât [1985] 44–45)

阿维森纳在必然性 a-和 i-命题是否转换为绝对 i-命题（Avicenna Najât [1985] 45）上有所转变，或者转换为可能性 i-命题；他后来的立场是它们转换为可能性 i-命题（Avicenna Ishârât [1971] 335–336）。

> （3）“每个 J 必然是 B”和“一些 J 必然是 B”转换为“一些 B 可能是 J”。

阿维森纳（Avicenna）拒绝了可能性 e-命题（“没有 J 必然是 B”）的转换，他使用了与拒绝绝对 e-转换（“没有人必然在笑”）相同的反例。他主张将可能性 a-和 i-命题转换为 i-命题：

> （4）“每个 J 可能是 B”和“一些 J 可能是 B”转换为“一些 B 可能是 J”。

> 文本 19. 如果“每个 J 可能是 B”或“一些 J 可能是 B”，那么“一些 B 可能是 J”（作为单向可能性命题）；如果不是这种情况，那么没有 B 可能是 J，你知道这等于“必然没有 B 是 J”，这转化为“必然没有 J 是 B”；这是荒谬的。（阿维森纳 Ishârât [1971] 339ff。）

请注意，必然性 e-转换的证明取决于可能性 i-转换，而可能性 i-转换的证明取决于必然性 e-转换。可以提出替代性证明；例如，对于 e-转换，可以争辩说“没有 J 可能是 B”转化为“没有 B 可能是 J”，如果不是这样，那么“一些 B 可能是 J”，但这与第一个命题产生了由 Ferio 提出的“一些 J 不可能是 J”，这是荒谬的。这个证明对于阿维森纳是开放的，因为他认为以可能性命题为次要前提的第一图形三段论是完美的，或者几乎是完美的；这种三段论混合被大多数后来的逻辑学家拒绝，以及其他证明。

#### 2.3.2 阿维森纳后的逻辑学家

总的来说，继阿维森纳之后的逻辑学家采纳了他许多的假设和区分：他对绝对命题的理解（至少在其谓词的模态化方面）、wasfî/dhâtî 区分，以及三段论的重复和连接性划分。然而，他们对他关于模态命题和可从中构建的生产三段论的一些主张感到担忧。到了十三世纪中叶，一个主要关注点是寻找对命题的真值条件，这对科学是有用的（见下面的文本 24），尽管每个人都是从阿维森纳的表述出发。在这些后来的讨论中，一个中心区分是命题的外在主义和本质主义阅读。这就是“外在主义”和“本质主义”这些术语的含义：

> 文本 20. “每个 J 都是 B”有时根据本质来考虑（因此被称为“本质主义者”，好像[主语]是在科学中使用的命题中的本质），而有时根据外部现实来考虑（因此被称为“外部主义者”，所谓“外部”是指外部于感官的东西）。 （Tahtânî 1948：Tahrîr 94.6–8）

法赫鲁丁·拉齐（Fakhraddîn al-Râzî）是第一个引入外部主义者和本质主义者阅读之间区别的人（参见拉齐 2002 年的注释：第 400 页）。当我们说“每个 J 都是 B”时，

> 文本 21. …我们所指的并不是外部所描述的 J，而是更一般的东西，即：如果它在外部存在，那么它是 J 是真实的，无论它是否在外部存在。因为我们可以说“每个三角形都是一个图形”，即使外部不存在三角形。意思是，一切如果存在的三角形都会是——就其存在而言——一个图形。(Râzî Mulakhkhas [2002] 141.6–10)
>
> %%
>
> 通过第二种阅读，我们所指的“每个 J”是指在个别 J 之间外部存在的每一件事物... 根据这一假设，如果外部不存在七边形，那么说“每个七边形都是一个图形”就是不正确的；如果外部存在的唯一图形是三角形，那么说“每个图形都是一个三角形”就是正确的。在第一种阅读中，这两种说法都是错误的。（Râzî Mulakhkhas [2002] 142.13–143.1）

Râzî继续研究了两种阅读中的推理，并发现具有本质主义阅读的命题的推理与伊本·西那的推理非常接近。这些阅读给了 Râzî所有在上文 2.3.1 节中提到的转换，除了 1（他将绝对肯定转换为可能性命题）。他还接受了以可能性命题为次要前提的三段论是具有生产力的。在他明确偏爱本质主义阅读的解释考虑可能起作用，但明确促使这种区别的是需要命题指称那些在“外部”不存在的事物；这些例子总是非实例化的几何图形。

拉兹（Râzî）明确表示，他并不打算将本质主义阅读解释为将主语术语扩展到可能的程度，就像他所归因于阿尔法拉比（“阿尔法拉比声称，关于‘每个 J’，人们不应该[仅仅]考虑实际发生的 Js，而是一切可能被描述为 J 的东西”；拉兹《穆拉赫卡斯》[2002] 142.4–5）。但是，通过短语“如果它在外部存在，那么关于它是 J 的说法将是真实的”，拉兹设定了一个包括非实例化 Js 的话语领域，他似乎认为他的命题因此指涉可能的 Js。

至少库纳吉（Khûnajî）理解拉兹的解决方案是这样的；他认为这仅仅意味着将主语术语扩展到可能的程度。与拉兹不同，库纳吉理解短语“如果它存在为一个 J”包括对不可能的 Js 的引用，并修改或拒绝了转换 1、2、3 和 4。在转向库纳吉如何使用本质主义阅读之前，请考虑他在《启示录》中关于转换章节结束时对拉兹阅读的评估。

> 文本 22. 请知道，我们提到的与转换相关的这些估值与古代人的主张并没有太大不同，尽管它们可能与一些最近的逻辑学家所说的有所不同。如果我们像 Alfarabi 一样满足于认为，对于某物来说成为一个主体，仅仅是可能性[它属于主体术语的可能性就足够了]，而不考虑[主体术语]在实际中对其的肯定，那么[普遍]否定必然命题将转换为必然命题，肯定可能性命题将转换为可能性命题，绝对命题的转换不会导致更多的可能性，第一种情况下的三段论中的次要可能性命题将是有效的，在了解前文内容之后，以及对这种技术用法下的命题给予适当考虑之后，这一点将变得清楚，自后来的学者改变了技术用法而没有改变他们得出的估值——这样，估值会随着技术用法的不同而不同——他们陷入了荒谬之中。也许 Avicenna 在绝对命题的转换方面犹豫不决，是可能性还是绝对命题，只是因为他对技术用法的犹豫。当他说它们转换为可能性命题时，他不考虑主体在实际中的肯定；当他说它们转换为绝对命题时，他考虑了（因为事实上绝对命题遵循这种技术用法是显而易见的，以至于 Avicenna 否认它是不合适的）。 （Khûnajî Kashf [2010] 145.3-u）

拒绝了 Râzî对本质主义阅读的理解后，Khûnajî采用了自己修改过的本质主义阅读来得出不同的推论。以绝对 e-转换为例，Avicenna 和 Râzî都同意它失败了（根据 Râzî的说法，它在外部主义或本质主义阅读中都失败了）。Khûnajî同意它在外部主义阅读中失败（他以与 Râzî相同的方式理解）。然而，在 Khûnajî的本质主义阅读中，“没有 J 总是 B”转换为永恒的 o 命题，“一些 B 永远不是 J”。为了证明这一点，Khûnajî必须提供一个转换的证明，然后抵制反例。我跳过证明，直接讲述 Khûnajî如何处理这些反例。

> 他们认为这些命题的转换失败是因为“没有月亮被遮蔽”…和“没有动物在呼吸”…是真的，然而它们的逆命题并不是真的，即“一些被遮蔽的不是月亮”，“一些呼吸的不是动物”…
>
> 对此的答案是，如果根据本质主义的阅读方式来理解主语，我们拒绝“一些被遮蔽的不是月亮”和类似的陈述是错误的。这是因为，在这种情况下，它的意义是，如果它存在，一些本来会被遮蔽的东西不会是月亮，因为它已经存在了。要拒绝的是[这是错误的]；在这个问题上最多可以说的是，每一个已经存在的被遮蔽的东西都是月亮，但从这并不能推出这样的结论，即一切被遮蔽的东西，如果它们存在，就会成为月亮。这是因为[具有本质主义主语的命题]涉及实际的、可能的和不可能的项目[属于主语术语]。如果我们规定这些项目的可能性以及其他规定，它们的地位将是外部存在的事物。因此，即使不可能，不是月亮的被遮蔽的东西也是那些如果它们存在了就会被遮蔽的个体之一，尽管如果它们存在了，它们中的任何一个都不一定是月亮。
>
> 总的来说，如果这些命题被理解为本质主义的阅读，我们为它们的转换所提供的证明是有效的，反驳并不令人信服，正确的观点应该是这种转换是正确的。（Khûnajî Kashf [2010] 129.14–130.12）

对于之前考虑的反例“没有人总是笑”，这意味着它在这个情况下转换为“有些笑声并非总是来自一个人。”这是因为在 Khûnajî的本质主义阅读下，我们可以假设不可能存在的“不是人的笑声。”在这种修改后的本质主义阅读中，Khûnajî得出了以下的转换：

> (1*)
>
> “每个 J 至少有一次是 B” 转换为 “一些 B 必然是 J” (Khûnajî Kashf [2010] 143);
>
> (2*)
>
> “没有 J 可能是 B” 转换为 “没有 B 会是 J” (Khûnajî Kashf [2010] 135);
>
> (3*)
>
> “每个 J 必然是 B” 转换为 “一些 B 必然是 J” (Khûnajî Kashf [2010] 143);
>
> (4*)
>
> “每个 J 可能是 B” 没有可证明的逆否命题 (Khûnajî Kashf [2010] 144).

马拉加派逻辑学家们——他们的工作包括在伊斯兰世界中教授最频繁的逻辑作品——对亚威兹纳、拉兹和胡纳基进行了批判性反思。每个人都认为亚威兹纳的推理存在问题，但也认为胡纳基对拉兹的本质主义阅读的批评（这拯救了亚威兹纳大部分的推理）是正确的。然而，胡纳基对本质主义阅读的替代发展也带来了自己的问题；首先，阿巴里证明了在胡纳基这种阅读版本中，e-命题不能成立，接着图西证明，a-命题也不能成立。当卡提比处理这个问题时，他认真对待了胡纳基在上述第 23 段文字中的评论：

> ……[具有本质主义主语的命题]涉及实际、可能和不可能的项目[属于主语术语]。如果我们规定[这些项目]的可能性与[其他规定]一起，它们的地位将是外部存在的事物。

Kâtibî进一步修改了 Khûnajî的阅读，将具有本质主语的命题限制为具有自洽主语的命题。在 Shamsiyya 中，结果是，外在主义和本质主义的阅读被视为具有相同的地位，也就是说，在一个阅读中可以证明的推理都可以在另一个阅读中证明。在讨论的转换中，Kâtibî认为：

> | (1)   | “每个 J 至少一次是 B” 转换为 “一些 B 至少一次是 J”;      |
> | ------- | -------------------------------------------------------------- |
> | (2*)  | “不可能有 J 是 B” 转换为 “没有 B 是 J”；                 |
> | (3**) | “每个 J 必定是 B” 转换为 “至少有一些 B 是 J，同时是 B”； |
> | (4*)  | “每个 J 可能是 B”没有可证明的逆命题。                      |

在十四世纪初写作的 Tahtânî回顾了他十三世纪的前辈们的努力，并总结了他们探究的性质。如果他的描述是正确的，十三世纪的逻辑学家将他们的研究限制在科学上有用的命题上，同时承认还有许多其他具有不同真值条件的命题值得他们探究。

> 文本 24. 将工艺应具有一般规则作为批评的对象，并不是要将命题归类为这两种考虑之一（即，主语是不可能的命题，如“共同创造者是不可能的”，以及“每个不可能的东西都不存在”）。因为我们说：没有人声称要将所有命题限制为本质主义者和外部主义者。然而，他们确实声称，在科学中使用的命题在这两种考虑之一下大多数情况下被使用，因此他们将这些阅读记录下来，并提取它们的资格，以便在科学中从中受益。那些不能被归类为这两种考虑之一的命题的资格尚未被了解；规则的概括仅限于人类的能力范围。（Tahtânî 1948: Tahrîr 95.pu–96.11）

## Bibliography

* Abed, S., 1991, _Aristotelian logic and the Arabic language in Alfârâbî_, Albany: State University of New York Press.
* Ahmed, A. Q., 2010, “Interpreting Avicenna: Urmawî/Tahtânî and the later logical tradition on propositions”, _Documenti e studi sulla tradizione filosofica medievale_, xxi: 313–342.
* –––, 2011b, “Systematic growth in sustained error: a case study in the dynamism of post-classical Islamic scholarship”, in _The Islamic Scholarly Tradition_, A. Q. Ahmed, B. Sadeghi, and M. Bonner (eds), Leiden: Brill, 343–378.
* –––, 2012, “Logic in the Khayrâbâdî School in India: a preliminary exploration”, in _Law and Tradition in Classical Islamic Thought: Studies in Honor of Professor Hossein Modarressi_, M. Cook, N. Haider, I. Rabb, and A. Sayeed (eds), New York: Palgrave Macmillan, pp. 227–244.
* Alfarabi \[al-Farabi], 1931, _Ihsâ’ al-‘ulûm_ (Enumeration of the Sciences), Cairo: Maktabat al-Khânjî.
* –––, 1970. _Kitâb al-Hurûf_ (Book of Letters), Muhsin Mahdi (ed.), Beirut: Dar al-Machriq.
* –––, 1986, _Kitâb al-Qiyâs as-saghîr_ (Short Treatise on Reasoning), Beirut: Dâr al-Mashriq. In _al-Mantiq ‘inda l-Fârâbî_, edited by R. al-‘Ajam, in three volumes; vol 2, pages 65–93.
* Aouad, M., 1989, “La Rhétorique. Tradition syriaque et arabe”, in Goulet (ed.) 1989–, volume 1, pp. 455–472.
* –––, 2003, “La Rhétorique: Tradition syriaque et arabe (compléments)”, in Goulet (ed.) 1989–, Supplement, pp. 219–223.
* Aristotle, 1989, _Aristotle: Prior Analytics_, R. Smith (ed.), Indianapolis: Hackett.
* Arnaldez, R., 1991, “Mantik”, (“logic”), in _Encyclopedia of Islam, 2nd edition_, Leiden: Brill, vol. 6, 442–452.
* Averroes \[Ibn Rushd], 1983, _Maqâlât fî al-mantiq wa-al-‘ilm at-tabî‘î_, Series: _Rasâ‘il falsafiyya_, Casablanca: Dâr al-Nashr al-Maghribiyya. Edited by Jamâl al-Dîn ‘Alawi.
* Avicenna \[Ibn Sînâ], 1952, _Kitâb as-Shifâ‘: al-Madkhal_, M. el-Khodeiri, G. Anawati, F. el-Ahwani (eds), Cairo: Organisation Générale des Imprimeries Gouvernementales.
* –––, 1964, _Kitâb as-Shifâ‘: al-Qiyâs_ (The Cure: Syllogism), S. Zayed and I. Madkour (eds.), Cairo: Organisation Générale des Imprimeries Gouvernementales.
* –––, 2005, _The Metaphysics of “The Healing”_ (_al-Shifâ‘_), Provo: Brigham Young University. Translated M. Marmura.
* –––, 1971, _al-Ishârât wa-t-tanbîhât_ (Pointers and Reminders), Cairo: Dar al-Marif. Edited by Sulyman Dunya, in four volumes, with Tûsî's commentary at the bottom of page.
* –––, 1974, “al-Masâ‘il al-gharîba al-‘ishrîniyya”, in Mohaghegh and Izutsu 1974: 81–103.
* –––, 1985, _Kitâb al-Najât_ (The Salvation), Tehran: Dânishgâh-i Tihrân. Edited by Danishpazhuh.
* –––, 2011a, _Avicenna's Deliverance: Logic_ (from _al-Najât_), translated and edited by Asad Q. Ahmed, Karachi: Oxford University Press.
* Badawi, A. R., 1948/52, _Mantiq Aristû_, Cairo: Dâr al-Kutub al-Misriyya. 3 volumes.
* Baydâwî, 2001, _The Ascending Lights_ (_Tawali‘ al-Anwar min Matali‘ al-Anzar_), translated in _Nature, Man and God in Medieval Islam_, ed. and trans. by E. E. Calverley and J. W. Pollock, Leiden: Brill. Two volumes.
* Bertolacci, A., 2006, _The Reception of Aristotle's “Metaphysics” in Avicenna's “Kitâb al-Sifâ‘”: A Milestone of Western Metaphysical Thought_, Leiden: Brill.
* Black, D. L., 1990, _Logic and Aristotle's “Rhetoric” and “Poetics” in medieval Arabic philosophy_, Leiden: Brill.
* –––, 1991, “Aristotle's ‘Peri hermeneias’ in medieval Latin and Arabic philosophy: logic and the linguistic arts”, _Canadian Journal of Philosophy_, Supplementary volume 21: 25–83.
* –––, 1998, “Logic in Islamic philosophy”, in _Routledge Encyclopedia of Philosophy_, London: Routledge, vol. 5, 706–713.
* Boudon, V., 2000, “Galien”, in Goulet (ed.) 1989–, volume 3, 440–466.
* Burnett, C. (ed.), 1993, _Glosses and Commentaries on Aristotelian Logical Texts: The Syriac, Arabic and Medieval Latin Traditions_, London: Warburg Institute.
* Calverley, E. E., 1933, “Al-Abharî‘s ‘îsâghûjî fî ‘l-mantiq’”, in _The Macdonald presentation volume: A Tribute to Duncan Black Macdonald_, Princeton: Princeton University Press, 75–85.
* Danishpazhuh, M. T., 1978, _al-Mantiq libni l-Muqaffa‘. Hudud al-mantiq libn Bihrîz_, Tehran: Anjumân-i Shâhanshâhi Falsafah-i Iran.
* –––, 1989, _al-Mantiqiyyât lil-Fârâbî_, Qum: Maktabat al-Mar'ashî al-Najafî. 3 volumes.
* Dunlop, D. M., 1955, “Philosophical predecessors and contemporaries of ibn Bajjah”, _Islamic Quarterly_, 2: 110–116.
* Eichner, H., 2009, _The Post-Avicennan Philosophical Tradition and Islamic Orthodoxy. Philosophical and Theological Summae in Context_. Habilitationschrift, Martin-Luther-universität Halle-Wittenberg.
* El-Rouayheb, K., 2004, “Sunni Muslim scholars on the status of logic, 1500–1800”, _Islamic Law and Society_, 11(2): 213–232.
* –––, 2005, “Was there a revival of logical studies in eighteenth-century Egypt?”, _Die Welt des Islams_, 45(1): 1–19.
* –––, 2009, “Impossible antecedents and their consequences: some thirteenth-century Arabic discussions”, _History and Philosophy of Logic_, 30(3): 209–225.
* –––, 2010a. “Introduction”, in Khunaji 2010.
* –––, 2010b. _Relational Syllogisms and the History of Arabic Logic, 900–1900_, Leiden: Brill.
* –––, 2012, “Post-Avicennan logicians on the subject-matter of logic: some thirteenth- and fourteenth-century discussions”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 22(1): 69–90.
* Elamrani-Jamal, A., 1983, _Logique aristotélicienne et grammaire arabe (étude et documents)_, Paris: Librairie Philosophique J. Vrin.
* –––, 1989, “Alinus”, in Goulet (ed.) 1989–, volume 1, 151–152.
* –––, 1995, “Ibn Rusd et les _Premiers Analytiques_ d'Aristote: aperçu sur un problème de syllogistique modale”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 5(1): 51–74.
* Elamrani-Jamal, A. and H. Hugonnard-Roche, 1989, “‘Les Seconds Analytiques’, tradition arabe”, in Goulet (ed.) 1989–, volume 1, pp. 521–524.
* Endress, G., 1977, _The works of Yahyâ ibn ‘Adi: An analytical inventory_, Wiesbaden: L. Reichert.
* –––, 1978, “Yahyâ b. ‘adi fi tabyîn al-fasl bayn al-mantiq al-falsafi wan-nahw al-‘arabî”, _Journal for the History of Arabic Science_, 2: 39–50.
* –––, 1986, “Grammatik und Logik. Arabische Philologie und griechische Philosophie im Widerstreit”, in _Sprachphilosophie in Antike und Mittelalter_, B. Mojsisch (ed.), Amsterdam: Verlag B. R. Grüner, 163–299.
* –––, 2006, “Reading Avicenna in the Madrasa”, in Montgomery 2006: 371–422.
* Frank, R. M., 1990, “Review of Burkhard Mojsisch, ‘Sprachphilosophie in Antike und Mittelalter’ (Amsterdam, 1986)”, _Journal of the American Oriental Society_, 110(2): 356–360.
* Gätje, H., 1985, “Zur Lehre von den Voraussetzungsschlüssen bei Avicenna”, _Zeitschrift für Geschichte der Arabisch-Islamischen Wissenschaften_, 2: 140–240.
* Ghazâlî, 1322 AH, _al-Mustasfâ min ‘ilm al-usûl_ (Distillation of the Principles of Jurisprudence), Bûlâq: al-Matba'a al-Amîriyya.
* –––, 1961, _Mi‘yâr al-‘ilm_ (Yardstick of knowledge), Cairo: Dar al-ma‘arif. Edited by S. Dunya as _Mantiq tahâfut al-falâsifa._
* –––, 1966, _Mihakk an-nazar_ (Touchstone for Speculation), Beirut: Dâr al-Nahda al-Hadîtha. Edited by M. Na‘sani.
* Goldziher, I., 1981, “The attitude of orthodox Islam toward the ‘ancient sciences’”, in _Studies on Islam_, translated and edited by M. L. Swartz, Oxford: Oxford University Press, 185–215.
* Goulet, R. (ed.), 1989–, _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, Paris: Editions du Centre national de la recherche scientifique. 5 volumes so far plus a Supplement.
* Gutas, D., 2000, “Tardjama,” (“translation”, sections 2 & 3), in _Encyclopedia of Islam, second edition_, Leiden: Brill, vol. 10.
* –––, 1988, _Avicenna and the Aristotelian tradition_, Leiden: Brill.(New edition expected December 2013.)
* –––, 1993, “Aspects of literary form and genre in Arabic logical works”, in Burnett 1993: 29–76.
* –––, 1998, _Greek thought, Arabic culture: The Graeco-Arabic Translation Movement in Baghdad and Early ’Abbasaid Society (2nd–4th/5th–10th c.)_, London and New York: Routledge.
* –––, 2002, “The Heritage of Avicenna: The Golden Age of Arabic Philosophy, 1000 – ca. 1350”, in _Avicenna and His Heritage_, J. Janssens and D. De Smet (eds.), Leuven: Leuven University Press, 81–97.
* –––, 2012, “The empiricism of Avicenna”, _Oriens_, 40(2): 391–436.
* Hasnawi, A., 2008, “Avicenna on the quantification of the predicate”, in Rahman et al. 2008: 295–328.
* –––, 2009, “Topique et syllogistique: la tradition arabe (al-Fârâbî et Averroès)”, in J. Biard and F. M. Zini (eds.), _Les lieux de l'argumentation: Histoire du syllogisme topique d'Aristote à Leibniz_, Turnhout, Belgium: Brepols, 191–226.
* –––, 2013, “L'âge de la démonstration. Logique, science et histoire: al-Fârâbî, Avicenne, Avempace, Averroès”, in G. Federici-Vescovini and A. Hasnawi (eds), _Circolazione dei saperi nel Mediterraneo : filosofia e scienze, secoli IX–XVII_, (Proceedings of the seventh colloquium of SIHSPAI held 16–18 February 2006, Florence), Florence: Edizioni Cadmo, p. 257–282.
* Hillî, 1363 SH, _al-Jawhar an-nadîd fî sharh mantiq at-tajrîd_ (Facetted jewel on the book of abstraction), Tehran: Intishârât-Baydâr. Edited Baydârfâr.
* Hugonnard-Roche, H., 2003, “La Poétique: Tradition syriaque et arabe”, in Goulet (ed.) 1989–, Supplement, 208–218.
* –––, 1989a, “Le de interpretatione”, in Goulet (ed.) 1989–, volume 1, 513–516.
* –––, 1989b, “Les premiers analytiques”, in Goulet (ed.) 1989–2003, volume 1 516–520.
* –––, 1989c, “Les réfutations sophistiques”, in Goulet (ed.) 1989–, volume 1, 526–528.
* –––, 1989d, “L'organon: Tradition syriaque et arabe”, in Goulet (ed.) 1989–, volume 1, 502–507.
* –––, 1993, “Remarques sur la tradition arabe de l'Organon d'après le manuscrit paris, Bibliothèque nationale, ar. 2346”, in Burnett 1993, 19–28.
* Hugonnard-Roche, H. and A. Elamrani-Jamal, 1989a, “Les catègories”, in Goulet (ed.) 1989–, volume 1, 507–513.
* –––, 1989b, “Les topiques”, in Goulet (ed.) 1989–, volume 1, 524–526.
* Ibn-Khaldûn, 1858, _Prolégomènes d'Ebn-Khaldoun: texte arabe_ (three volumes), Paris: Benjamin Duprat. Edited by M. Quatremère.
* –––, 1967, _The Muqaddimah of Ibn Khaldûn_, London: Routledge and Kegan Paul. 2nd edition. 3 volumes, translated by F. Rosenthal.
* Inati, S. C., 1984, _Remarks and Admonitions, Part One: Logic_. Toronto: Pontifical Institute of Mediaeval Studies.
* Jabre, F., 1999, _al-Nass al-kâmil li-mantiq Aristû_, Beirut: Dâr al-Fikr al-Lubnânî. 2 volumes.
* Kâtibî, 1948, _ar-Risâla ash-Shamsiyya_, Cairo: Halabî and Sons. With Tahtânî's commentary.
* Khûnajî, 2010, _Kashf al-Asrâr ‘an Ghawâmid al-Afkâr_ (Disclosure of Secrets about the Obscurities of Thoughts). Edited K. El-Rouayheb. Tehran: Iranian Institute of Philosophy and Institute of Islamic Studies, Free University of Berlin. ISBN 978-964-8036-59-6.
* Lameer, J., 1994, _Al-Fârâbî and Aristotelian syllogistics: Greek theory and Islamic practice_, Leiden: Brill.
* –––, 1996, “The Organon of Aristotle in the medieval oriental and occidental traditions”, _Journal of the American Oriental Society_, 116(1): 90–98.
* –––, 2006, _Conception and Belief in Sadr al-Din Shirazi_, Tehran: Iranian Institute of Philosophy.
* Larkin, M., 1982, “Al-Jurjani's Theory of Discourse”, _Alif: Journal of Comparative Poetics_, 2: 76–86.
* Madelung, W., 2000. “To See all things in things in the sight of God: Nasîr al-Dîn al-Tûsî's attitude to sufism”, in N. Pourjavady and Z. Vesel 2000: 1–11.
* Mahdi, M., 1970, “Language and logic in classical Islam”, in von Grunebaum 1970: 51–83.
* Makdisi, G., 1981, _The Rise of Colleges. Institutions of learning in Islam and the West_, Edinburgh: Edinburgh University Press.
* Margoliouth, D. S., 1905, “The discussion between Abû Bishr Mattâ and Abû Sa‘id al-Sîrâfî on the merits of logic and grammar”, _Journal of the Royal Asiatic Society_, 37(1): 79–129.
* Menn, S., 2012. “Fârâbî in the reception of Avicenna's metaphysics: Averroes against Avicenna on being and unity”, in D. N. Hasse and A. Bertolacci (eds.) _The Arabic, Hebrew and Latin reception of Avicenna's Metaphysics_, Berlin: De Gruyter, 51–96.
* Michot, Y., 2000, “Vanités intellectuelles. l'impasse des rationalismes selon le Rejet de la Contradiction d'ibn Taymiyyah”, _Oriente Moderno_, 19 (n.s.): 597–617.
* Miller, L., 1984, _Islamic Disputation Theory_, Ph.D. thesis, Princeton.
* Mohaghegh, M. and T. Izutsu (eds.), 1974, _Collected texts and papers on logic and language_, Tehran: Anjomane Asar va Mafakher-e Farhangi.
* Montgomery, J. (ed.), 2006, _Arabic Theology, Arabic Philosophy: From the Many to the One: Essays in Celebration of Richard M. Frank_, Leuven: Peeters.
* Perler, D. and U. Rudolph (eds.), 2005, _Logik und Theologie. Das “Organon” im arabischen und im lateinischen Mittelalter_, Leiden: Brill.
* Peters, F. E., 1968, _Aristoteles Arabus: The Oriental Translations and Commentaries of the Aristotelian Corpus_, Leiden: Brill.
* Pines, S., 1996, “A parallel in the East to the _logica vetus_”, in S. Stroumsa (ed.), _The Collected Works of Shlomo Pines: Studies in the History of Arabic Philosophy_, Jerusalem: The Hebrew University Magnes Press, vol. 3, 262–266. Originally published in _Philosophie im Mittelalter: Entwicklungslinien und Paradigmen_, J. P. Beckmann (ed.), p. 125–129, Hamburg: Geburstag, 1987.
* Pococke, E. (tr.), 1663, _Historia Compendiosa Dynastiarum authore Gregorio Abul-Pharajio_, Oxford.
* Pourjavady, N. and Z. Vesel, 2000, _Nasîr al-Dîn Tûsî: philosophe et savant du XIIIe siècle_, Bibliothèque Iranienne, 54, Leuven, Belgium: Peeters Publishers. Actes du colloque tenu à l'Université de Téhéran (6–9 Mars 1997), Tehran.
* Pourjavady, R., 2011, _Philosophy in early Safavid Iran: Najm al-Dîn Mahmûd al-Nayrîzî and his writings_, Leiden: Brill.
* Pourjavady, R. and S. Schmidtke, 2006, _A Jewish philosopher of Baghdad: ‘Izz al-Dawla Ibn Kammûna (d. 683/1284) and his writings_, Leiden: Brill.
* Rahman, S., T. Street, and H. Tahiri, 2008, _The Unity of Science in the Arabic Tradition: Science, Logic, Epistemology and their Interactions_, Berlin: Springer.
* Râzî, 1355 AH, _Lubâb al-Ishârât_ (Gist of pointers), Cairo: Maktabat al-Khânjî. Edited by A. ‘Atiyya.
* –––, 1996, _al-Âyât al-Bayyinât_, Beirut: Dâr Sâdir. With commentary by ibn Abî l-Hadîd al-Madâ‘inî.
* –––, 2002, _Mantiq al-Mulakhkhas_, Tehran: Intishârât Dānišgāh-i Imām Ṣādiq. Ed. A. Karamaleki & A. Asgharinizhad.
* Rescher, N., 1963a, “al-Kindî's sketch of Aristotle's Organon”, _The New Scholasticism_, 37(1): 44–58. Also in Rescher 1963b: 28–38.
* –––, 1963b, _Studies in the History of Arabic Logic_, Pittsburgh: University of Pittsburg Press.
* –––, 1963c, “Avicenna on the logic of conditional propositions ”, in Rescher 1963b: 76–86.
* –––, 1964, _The Development of Arabic Logic_, Pittsburgh: University of Pittsburgh Press.
* Rudolph, U., 2005, “Die Neuberwertung der Logik durch al-Gazali”, in Perler and Rudolph 2005: 73–97.
* –––, 2012, “Al-Fârâbî: Logik,” in Rudolph & Würsch, 413–422.
* Rudolph, U., with R. Würsch, 2012, _Philosophie in der islamischen Welt_. vol. 1. Basel: Schwabe.
* Sabra, A. I., 1965, “Review of Nicholas Rescher's _Al-Fârâbî's Short Commentary on Aristotle's Prior Analytics_ (Pittsburgh 1963)”, _Journal of the American Oriental Society_, 85(2): 241–243.
* –––, 1980, “Avicenna on the subject matter of logic”, _Journal of Philosophy_, 77(11): 746–764.
* Sâwî, 1898, _al-Basâ‘ir an-nasîriyya fî ‘ilm al-mantiq_ (Logical Insights for Nasîraddîn), Cairo: al-Matba'a al-Kubrâ. Edited by M. ‘Abduh.
* Schmidtke, S., 1991, _The Theology of al-‘Allâma al-Hillî (d. 726/1325)_. Berlin: Klaus Schwarz.
* –––, 2013, “Two commentaries on Najm al-Dîn al-Kâtibî's _al-Shamsiyya_, copied in the hand of David b. Joshua Maimonides (fl. ca. 1335–1410)”, in _Law and Tradition in Classical Islamic Thought: Studies in Honor of Professor Hossein Modarressi_, M. Cook, N. Haider, I. Rabb, and A. Sayeed (eds), New York: Palgrave Macmillan, 173–191.
* Shehaby, N., 1973, _Avicenna's Propositional Logic_, Dordrecht and Boston: D. Reidel.
* Smyth, W., 1993, “The making of a textbook”, _Studia Islamica_, 78: 99–115.
* Stern, S. M., 1962, “A collection of treatises by ‘Abd al-Latif al-Baghdâdî”, _Islamic Studies_, 1(1): 53–70.
* Street, T., 2001, “‘The eminent later scholar’ in Avicenna's _Book of the Syllogism_,” _Arabic Sciences and Philosophy_, 11(2): 205–218.
* –––, 2005, “Fahraddîn ar-Râzî's critique of Avicennan logic”, in Perler and Rudolph 2005: 99–116.
* –––, 2010, “Avicenna's _Twenty Questions on Logic_: Preliminary Notes for Further Work”, _Documenti e studi sulla tradizione filosofica medievale_, 21: 97–112.
* Strobino, R., 2010, “Avicenna on the indemonstrability of definition,” _Documenti e studi sulla tradizione filosofica medievale_, 21: 113–163.
* –––, 2012, “Avicenna's use of the Arabic translations of the _Posterior Analytics_ and the ancient commentary tradition”, _Oriens_, 40: 355–389.
* Tâhtânî, 1948, _Tahrîr al-Qawâ'id al-Mantiqiyya fi sharh ar-Risâla ash-Shamsiyya_, Cairo: Halabî and Sons. As lower text in Kâtibî 1948.
* Thom, P., 2003, _Medieval Modal Systems: Problems and Concepts_, Aldershot: Ashgate Publishing.
* –––, 2008a, “Al-Fârâbî on indefinite and privative names”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 18(2): 193–209.
* –––, 2008b, “Logic and metaphysics in Avicenna's modal syllogistic”, in _The Unity of Science in the Arabic Tradition: Science, Logic, Epistemology and their Interactions_, S. Rahman, T. Street, and H. Tahiri (eds), Dordrecht: Springer.
* –––, 2010, “Abharî on the logic of conjunctive terms”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 20(1): 105–117.
* –––, 2012, “Syllogisms about possibility and necessity in Avicenna and Tûsî”, in C. Dutilh Novaes and O. Hjortland (eds), _Insolubles and consequences: essays in honour of Stephen Read_. Milton Keynes: College Publications, 239–248.
* al-Toulawy, B., 1688 \[2001], _Isagoge or Introduction to Logic_, Beirut: NDU Press.
* Tûsî, 1971, _Sharh al-Ishârât_ (Solution to the difficulties of pointers), Cairo: Dâr al-Ma'ârif. Published with Avicenna's _al-Ishârât_.
* –––, 1974a, “Mutârahât mantiqiyya bayna l-Kâtibî wat-Tûsî”, in Mohaghegh and Izutsu 1974: 279–286.
* –––, 1974b, “Ta‘dîl al-mi‘yâr fî naqd al-asrâr” (Setting the scale for an evaluation of “Revealing Thoughts”), in Mohaghegh and Izutsu 1974: 137–248.
* von Grunebaum, G. E. (ed.), 1970, _Logic in classical Islamic culture_, Wiesbaden: Otto Harrassowitz.
* Walbridge, J., 2000, “Logic in the Islamic intellectual tradition: The recent centuries”, _Islamic Studies_, 39(1): 55–75.
* –––, 2003, “A nineteenth-century Indo-Islamic logic textbook”, _Islamic Studies_, 42(4): 687–693.
* Weiss, B., 1974, “Medieval Muslim discussions of the origin of language”, _Zeitschrift der Deutschen Morgenlandischen Gesellschaft_, 124(1): 33–41.
* –––, 1987, “_‘Ilm al-wad‘_: an introductory account of a later Muslim philological science”, _Arabica_, 34(1): 339–356.
* Wisnovsky, R., 2003, _Avicenna's Metaphysics in Context_, London: Duckworth Academic.
* –––, 2004, “The nature and scope of Arabic philosophical commentary in post-classical (ca. 1100–1900 AD) Islamic intellectual history: Some preliminary observations”, in _Philosophy, science and exegesis in Greek, Arabic and Latin commentaries_, vol. 2, Supplement to the _Bulletin of the Institute of Classical Studies_ 83/1–2, ed. H. Baltussen et al. London, 149–191.
* Zimmermann, F. W., 1981, _Al-Fârâbî's Commentary and Short Treatise on Aristotle's De Interpretatione_, Oxford: Oxford University Press.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=arabic-islamic-language).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/arabic-islamic-language/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=arabic-islamic-language\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/arabic-islamic-language/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database.                            |

## Other Internet Resources

* [Islamic Philosophy Online](http://www.muslimphilosophy.com/).
* [Medieval Logic and Philosophy](http://www.pvspade.com/Logic/), maintained by Paul Vincent Spade (Indiana University)
* [Max van Berchem Foundation](http://www.maxvanberchem.org/en/scientific-activities/projects/?a=101).
*   Wilfrid Hodges' papers and talk slides on Avicenna:

    * 2009, “[Ibn Sînâ on analysis: 1. Proof search. Or: Abstract state machines as a tool for the history of logic](http://wilfridhodges.co.uk/arabic05.pdf)”.
    * 2011a, “[A note: Ibn Sînâ on the subject of logic](http://wilfridhodges.co.uk/arabic14.pdf)”.
    * 2011b, “[Ibn Sînâ: analysis with modal syllogisms](http://wilfridhodges.co.uk/arabic16.pdf)”.
    * 2011c, “[Ibn Sînâ's explanation of reductio ad absurdum](http://wilfridhodges.co.uk/arabic15.pdf)”.
    * 2012a, “[What would count as Ibn Sînâ having a first order logic?](http://wilfridhodges.co.uk/arabic17.pdf)”.
    * 2012b, “[Ibn Sînâ's modal logic](http://wilfridhodges.co.uk/arabic20a.pdf)”.

    See [Hodges' home page](http://wilfridhodges.co.uk/) for translations of Avicenna and other papers on Arabic Logic.

## Related Entries

[al-Farabi](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi/) | [al-Ghazali](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/) | [al-Kindi](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/) | al-razi | arabic-islamic-kalam | [Arabic and Islamic Philosophy, disciplines in: natural philosophy and natural science](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/) | [Arabic and Islamic Philosophy, historical and methodological topics in: influence of Arabic and Islamic Philosophy on Judaic thought](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-judaic/) | [Arabic and Islamic Philosophy, historical and methodological topics in: influence of Arabic and Islamic Philosophy on the Latin West](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/) | [Aristotle, General Topics: categories](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-categories/) | [Aristotle, General Topics: logic](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/) | categories: ancient | [categories: medieval theories of](https://plato.stanford.edu/entries/medieval-categories/) | [demonstration: medieval theories of](https://plato.stanford.edu/entries/demonstration-medieval/) | [essential vs. accidental properties](https://plato.stanford.edu/entries/essential-accidental/) | [Hegel, Georg Wilhelm Friedrich: dialectics](https://plato.stanford.edu/entries/hegel-dialectics/) | ibn-matta | [Ibn Bâjja \[Avempace\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-bajja/) | [Ibn Gabirol, Solomon \[Avicebron\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-gabirol/) | Ibn Khaldun | [Ibn Rushd \[Averroes\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-rushd/) | [Ibn Sina \[Avicenna\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-sina/) | Ibn Taymiyya | [logic: modal](https://plato.stanford.edu/entries/logic-modal/) | [syllogism: medieval theories of](https://plato.stanford.edu/entries/medieval-syllogism/)

[Copyright © 2013](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Tony Street\
Nadja Germann <[_nadja.germann@philosophie.uni-freiburg.de_](mailto:nadja%2egermann%40philosophie%2euni-freiburg%2ede)>
